[
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液のpHの正常範囲は？",
    "answer": "7.35～7.45\nアシドーシス、アルカローシス、代償機構も要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスのレセプターは？",
    "answer": "ACE2\nACEとは異なりますので要注意です！！ RAA系のフローも併せて復習しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経筋接合部で分泌される神経伝達物質は？",
    "answer": "アセチルコリン\nアセチルコリン受容体の分類も要チェックです！興奮収縮連関のフローも併せてチェックしましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "X染色体とY染色体は対合（する/しない）。",
    "answer": "「する」\nX染色体とY染色体は共通の遺伝子領域を介して対合します。序でに遺伝子量補正機構も復習しましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスの核酸の種類は？",
    "answer": "プラス一本鎖RNA\n他の代表的なウイルスについても核酸の種類は確認しておきましょう！出題されています！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ゲノム編集に用いられる技術は？",
    "answer": "CRISPR-Cas9、TALEN、ZFN\n因みに最も利便性の高いCRISPR-Cas9は化膿レンサ球菌由来のもの(spCas9)です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "新型コロナウイルスの重症化と関連の深い免疫学的現象は?",
    "answer": "サイトカインストーム\n炎症性サイトカイン(TNF,IL-6など)が過剰に分泌される状態です。新型コロナウイルスで知っておくべきポイントをまとめたプリントをmercariで販売中ですので、ぜひご覧下さい！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "白色脂肪細胞が分泌するホルモンは？",
    "answer": "レプチン\nレプチンの作用部位、作用機序(feedback回路)も要チェックです！褐色脂肪細胞も要復習です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "組織学",
    "question": "組織学で最も多用される染色法は？",
    "answer": "ヘマトキシリン・エオジン染色(HE染色)\n出題歴ありですので、押さえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスにはエンベロープが(ある/ない)。",
    "answer": "「ある」\nエンベロープは宿主細胞由来の脂質からなる膜です。エンベロープの有無がウイルスの性状にもたらす影響もチェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アミノ酸は体内に貯蓄（される/されない）。",
    "answer": "「されない」",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "iPS細胞作製に必要な4つの転写因子は？",
    "answer": "Oct4、Sox2、Klf4、c-Myc",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "肺胞の表面張力を低下させる物質は？",
    "answer": "サーファクタント\nⅡ型肺胞上皮細胞とクララ細胞が分泌します。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞を遠心分離すると、最初に沈殿するのは何？",
    "answer": "核\n編入試験では遠心分離を問う問題もよく見られます！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ホルモン受容体の位置を三通りに分けると？",
    "answer": "形質膜受容体、細胞質内受容体、核内受容体\n各種ホルモンがどの受容体に該当するか確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "プリン塩基には何がある？",
    "answer": "アデニン、グアニン\n核酸塩基の構造と分子量はチェックしておきましょう！出題歴ありです！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "A-TとG-C、どちらの方が水素結合数が多い？",
    "answer": "G-C\nG-C間には3本、A-T間には2本水素結合が形成されています。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "スクロースは何から構成される？",
    "answer": "グルコースとフルクトース\nスクロースは、グルコースとフルクトースからなる二糖です。還元性の有無も要チェックです！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アミロースとアミロペクチンの構造的な違いは？",
    "answer": "アミロースは直鎖構造、アミロペクチンは枝分かれ構造です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "胆汁の産生部位は？",
    "answer": "肝細胞\n胆汁は肝細胞で産生されます。胆嚢は胆汁を濃縮する部位です。胆汁の役割や腸肝循環のフローも要確認です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ダウン症候群と原因となる染色体は？",
    "answer": "21番染色体\n染色体異常による他の疾患も大事です！13番、18番染色体も要チェックです！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ナンセンス変異とは？",
    "answer": "1個の塩基変異により、終止コドンが生じてしまう変異。\n他の変異についても確認必須です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAトポイソメラーゼの働きは？",
    "answer": "DNA合成時にDNAの歪みを解消する。\nDNAトポイソメラーゼはⅠ型とⅡ型に大別されます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "解剖学",
    "question": "ヒトの頸椎、胸椎、腰椎はそれぞれ何本ある？",
    "answer": "頸椎7本、胸椎12本、腰椎5本",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "解剖学",
    "question": "脳幹は何から構成される？",
    "answer": "中脳、橋、延髄（、間脳）",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "解剖学",
    "question": "近くを見たいとき、毛様体とチン小体はどうなる？",
    "answer": "毛様体は収縮し、チン小体は弛緩する。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "下垂体後葉から放出されるホルモンは？",
    "answer": "オキシトシン、バソブレシン\n下垂体前葉ホルモンもチェックしましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヒトの赤血球はどこで産生されて、どこで破壊される？",
    "answer": "主に骨髄（胎児期は肝臓）で産生され、大部分は脾臓で破壊される。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "アレルギー反応に関与する免疫グロブリンは？",
    "answer": "IgE\n編入試験ではIgA、IgG、IgM、IgDについても問われています！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "解剖学",
    "question": "腱とは何か？",
    "answer": "骨と筋をつなぐ結合組織。\n腱にある感覚器も調べておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "Kochの3原則とは？",
    "answer": "ある細菌が特定の伝染病の原因であることを証明する原則。\n(1)特定の伝染病になった病体から特定の細菌を必ず発見する(2)その細菌を分離する(3)分離された細菌を純粋に培養したもので原病が再現できる、という3原則から成ります！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "夜盲症は何を欠乏すると発症する？",
    "answer": "ビタミンA\nビタミンAは脂溶性ビタミンです。他のビタミンについても要確認です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アルツハイマー病の原因は？",
    "answer": "脳内のアセチルコリン作動性ニューロンの変性及び脱落、間質におけるアミロイドβの蓄積、神経細胞内におけるリン酸化タウの蓄積など\nこれらが原因として考えられていますが、病態の全容は未解明です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "天然痘を根絶できた理由は？",
    "answer": "・ヒトのみに感染すること、感染者を容易に発見できること、ワクチンの誕生など。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "発生学",
    "question": "次のうち外胚葉由来ではないものは？\n１：表皮 ２：感覚器 ３：脳 ４：真皮 ５：脊髄 ６：水晶体",
    "answer": "４：真皮は体節中胚葉由来",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "発生学",
    "question": "中胚葉由来の臓器/器官/組織はどのようなものがある？",
    "answer": "真皮、腎臓、心臓、血管、生殖巣など",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "骨格筋の収縮において、筋小胞体から流出したCaイオンが結合するのは？",
    "answer": "トロポニン\nトロポニンはアクチンフィラメント上に存在します。骨格筋の収縮フローは要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "小腸粘膜上皮細胞の管腔側に発現するグルコーストランスポーターは、どうやってグルコースを細胞内に取り込む？",
    "answer": "ナトリウムイオンの濃度勾配を利用した共輸送",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "密着結合を構成する主な接着分子2つは？",
    "answer": "オクルディン、クラウディン\n密着結合の機能的意義も要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アクチンフィラメント、中間径フィラメント、微小管を細い順に並べると？",
    "answer": "アクチンフィラメント（直径5~9nm）、中間径フィラメント（直径10nm）、微小管（直径25nm）",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "1つのmRNAに1つの遺伝子をコードするようなmRNAを何という？",
    "answer": "モノシストロニックmRNA\n真核生物はモノシストロニックmRNA、原核生物はポリシストロニックmRNA（1つのmRNAに複数遺伝子）を合成します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "エンベロープの有無はウイルスの性質にどのような変化をもたらす？",
    "answer": "ウイルスの化学的安定性の違い\n上記が最も重要な変化です。この他に、ウイルスの宿主細胞侵入機構、宿主細胞から離脱する機構にも違いが生じます。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "CRISPR-Cas9の短所と言えば？",
    "answer": "PAM配列(例えばspCas9ではNGG)による制約やオフターゲット効果。\nこれらの短所がゲノム編集にどのような影響を与えるか考えておきましょう！",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスをPCR法で検出するおおまかな手順は？",
    "answer": "コロナウイルスはRNAウイルスであるため、まず逆転写でDNAに変換する(RNAはDNAよりも化学的に不安定であり、RNAのままでPCRサイクルにかけるとRNA分子は分解されてしまう)。その後に通常のPCR法の手順に沿って検出する。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胎盤を通過する唯一の抗体は？",
    "answer": "IgG\n各種抗体の性質について整理しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "1分子のIgMに結合可能な抗原の数は？",
    "answer": "10個\nIgMは五量体であり、抗原結合箇所は10箇所あります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "代表的な抗原提示細胞といえば？(3つ)",
    "answer": "樹状細胞、マクロファージ、B細胞\n抗原提示のメカニズムについてもしっかり復習しましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "顆粒球といえば？(3つ)",
    "answer": "好酸球、好中球、好塩基球\n血球細胞の分類や分化の過程はよく出題されています！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "骨格筋、心筋、平滑筋のうち、随意筋はどれ？",
    "answer": "骨格筋\n三種類の筋の比較はしっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "細胞性免疫におけるメインプレイヤーは？",
    "answer": "ヘルパーT細胞、キラーT細胞\n細胞性免疫のフローはおさえておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "解糖系でグルコース1分子から合成されるATPは何分子？",
    "answer": "2分子\nなお、NADHも2分子生じます。P/O比、TCA回路、電子伝達系も併せておさらいしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "p53遺伝子は癌原遺伝子、癌抑制遺伝子のどちらか？",
    "answer": "癌抑制遺伝子\n他の癌抑制遺伝子も要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "Ras遺伝子は癌原遺伝子、癌抑制遺伝子のどちらか？",
    "answer": "癌原遺伝子\nRasが登場する細胞内シグナル経路は頻出ですので、要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副腎髄質で合成される主なホルモンは？",
    "answer": "アドレナリン、ノルアドレナリン\nいずれもペプチドホルモンです。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副腎皮質で合成される主なホルモンは？",
    "answer": "糖質コルチコイド（コルチゾール）、鉱質コルチコイド（アルドステロン）、男性ホルモン（テストステロン）\n全てステロイドホルモンです。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "交感神経の節前線維と節後線維間の神経伝達において用いられる神経伝達物質は？",
    "answer": "アセチルコリン\n交感神経というとノルアドレナリンを連想しがちですので注意しましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAのプロセッシング（転写後調節）といえば？(3つ)",
    "answer": "スプライシング、ポリA付加（3'末端）、キャッピング（5'末端）\nなお、いずれも真核生物特有です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "Ａ型赤血球をAB型血清に加えるとどうなる？",
    "answer": "凝集は起こらない。\nAB型血清には抗A抗体、抗B抗体共に存在しないため、A型、B型いずれの赤血球も輸血可能です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "粘膜における免疫を司り、乳汁に多く含まれる抗体は？",
    "answer": "IgA抗体\n編入試験ではIgA、IgG、IgM、IgDについても問われています！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗体を産生するのは何細胞？",
    "answer": "B細胞（プラズマ細胞=形質細胞）",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "貪食機能のある細胞といえば?(4つ)",
    "answer": "樹状細胞、マクロファージ、好中球、好酸球",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "肝臓において、古くなった赤血球の処理などを司る細胞をなんという？",
    "answer": "クッパー細胞\nマクロファージの一種です。類洞に存在します。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "1型糖尿病の原因は？",
    "answer": "自己抗体により膵臓B細胞が破壊され、インスリン分泌が顕著に低下することによる。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "ニボルマブは何に対する抗体薬？",
    "answer": "PD-1分子\nPD-1分子は免疫反応を抑制する働きがあります。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リン酸化されるアミノ酸といえば？(3つ)",
    "answer": "チロシン、セリン、スレオニン",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ペニシリンの作用機序を答えよ。",
    "answer": "細胞壁の主成分であるペプチドグリカン合成に関わる酵素の働きを阻害する。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAに多数のリボソームが付着している構造をなんと呼ぶ？",
    "answer": "ポリリボソーム",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "小胞体にリボソームが多数付着したものをなんと呼ぶ？",
    "answer": "粗面小胞体",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトゲノムにおいて、一塩基多型(SNPs)の出現はどれくらい頻度で出現する？",
    "answer": "1000塩基につき1つ。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ゲル電気泳動後に目的のDNA断片を検出する実験方法は何という？",
    "answer": "サザンブロッティング\nウェスターンブロッティングとノーザンブロッティングも要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アデニル酸シクラーゼの働きは？",
    "answer": "ATPをcAMPに変換する。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "滑面小胞体の主な役割は？",
    "answer": "ステロイドホルモンなど脂質成分の合成やカルシウムイオンの貯蔵。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経伝導が早いのは無髄神経と有髄神経のどちら？",
    "answer": "有髄神経\n髄鞘の存在ゆえ、跳躍伝導がなされます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "活動電位発生において重要な役割を果たすイオンは？",
    "answer": "ナトリウムイオン\n細胞内外のナトリウムイオン濃度は必須知識です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "静止膜電位形成において重要な役割を果たすイオンは？",
    "answer": "カリウムイオン",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヘム合成に必要な金属イオンは？",
    "answer": "鉄イオン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "好酸球の主な働きは何ですか？",
    "answer": "寄生虫防御とアレルギー",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "染色体末端を保護する役割をもつ6量体のタンパク質は？",
    "answer": "シェルテリン\nテロメアについても確認しておきましょう！",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "大腸癌発癌に関連している遺伝子の名前を9個答えよ。",
    "answer": "APC、TP53、K-RAS、SMAD2、SMAD4、MLH1、MSH2、BAX、BRAFなど",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ブニナ小体と言えば？",
    "answer": "ALSの脊髄前角細胞に見られる。\n他にスケイン様封入体も見られます。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "組織学",
    "question": "毛細血管を血管壁の構造に基づいて三つに分類すると？",
    "answer": "連続型、不連続型、有窓型に分類される。\nこの分類は出題歴有りです！",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "自己免疫疾患を10個答えよ。",
    "answer": "1型糖尿病、関節リウマチ、重症筋無力症、SLE、バセドウ病、ギランバレー症候群、アジソン病、シェーグレン症候群、橋本病、A型胃炎など",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "クロラムフェニコール系抗菌薬の作用機序は？",
    "answer": "細菌のリボソームの50Sサブユニットに特異的に結合することで、細菌のタンパク合成を阻害する。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ピロリ菌が関与している疾患を3つ答えよ。",
    "answer": "慢性胃炎、胃MALTリンパ腫、鉄欠乏性貧血など",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "グラム陽性球菌を4つ答えよ。",
    "answer": "黄色ブドウ球菌、表皮ブドウ球菌、化膿レンサ球菌、肺炎球菌など",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "ヘルパーT細胞を5種類答えよ。",
    "answer": "Th1、Th2、Th9、Th17、Tfh",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "有芽胞菌を4つ挙げよ。",
    "answer": "ボツリヌス菌、破傷風菌、ウェルシュ菌、炭疽菌など",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "インフラマソームの活性化を起こす要因を3つ答えよ。",
    "answer": "シリカ、尿酸結晶、細菌毒素など\nインフラマソーム活性化により、炎症性サイトカインであるIL-1β、IL-18が放出されます。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "発熱と最も関わりの深いアラキドン酸代謝物と言えば？",
    "answer": "プロスタグランジンE2\n視床下部の体温調整中枢に作用します。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "原核生物と真核生物の違いを13個挙げよ。",
    "answer": "ゲノムの形状、ゲノムの大きさ、核の有無、細胞壁の有無、細胞の大きさ、細胞骨格、転写後調節の有無、翻訳開始機構、タンパク質N末端のアミノ酸、mRNAの情報、リボソームの構成、遺伝子数、非コード領域の割合など",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血糖値調節に関わるホルモンを7個挙げよ。",
    "answer": "インスリン、グルカゴン、コルチゾール、アドレナリン、ノルアドレナリン、成長ホルモン、甲状腺ホルモン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "バセドウ病は何型アレルギー？",
    "answer": "Ⅱ型アレルギー\n機序についても復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "新型コロナウイルスの重症化には( )という現象が関わっていると考えられる。",
    "answer": "サイトカインストーム\n炎症性サイトカイン(TNF,IL-6など)が過剰に分泌される状態です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "遺伝子転座を検出する方法と言えば？",
    "answer": "in situ hybridization\n原理や用途は要チェックです！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "テタニーの原因は？",
    "answer": "低カルシウム血症や低マグネシウム血症など",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "大腸菌はグラム(陽性/陰性)の(球菌/桿菌)である。",
    "answer": "グラム陰性桿菌\n代表的な細菌の性質は軽くチェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "ワルファリン服用中に摂取を控えるべき食べものは？",
    "answer": "納豆\n理由は調べておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ロドプシンとは？",
    "answer": "オプシンとレチナールの複合体\n視細胞の光受容機構は頻出です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "心電図のP波の由来は？",
    "answer": "心房筋の脱分極\n心筋細胞の細胞内電位変化は要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "血液凝固に重要なビタミンは？",
    "answer": "ビタミンK\n血液凝固カスケードの全体像は要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "組織学",
    "question": "コラーゲン線維が組織に蓄積した状態を何と言う？",
    "answer": "線維化\n線維化の意義についても軽く確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "慢性骨髄性白血病で見られる染色体の名前は？",
    "answer": "フィラデルフィア染色体\nフィラデルフィア染色体の定義、CMLの治療法も確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核型が45,XOの疾患は？",
    "answer": "ターナー症候群\n性染色体異常が原因となる疾患は他にもありますので、併せてチェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "菌交代症の代表的な細菌と言えば？",
    "answer": "ディフィシル菌(Clostridioides difficile)\nPMC、AADについても調べておきましょう！",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "アビガンの作用機序を答えてください。",
    "answer": "RNAポリメラーゼの阻害\n日本では、新型インフルエンザ用の薬として備蓄されていました。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "次のうち、I型アレルギーに分類されるものを二つ選んでください。\n1：気管支喘息、2：アナフィラキシーショック、3：ツベルクリン反応、4：不適合輸血、5：SLE",
    "answer": "1と2\n3はIV型、4はII型、5はIII型です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "形質転換とは何ですか？",
    "answer": "細菌が細胞外のDNAを直接取り込むことで菌の表現型が変化すること。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "胎児に受動免疫を賦与する免疫グロブリンと言えば？",
    "answer": "IgGとIgA",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "FOXP3(+)かつCD4(+)の細胞といえば？",
    "answer": "Treg(制御性T細胞)\n免疫を抑制する方向に作用する細胞です。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "競合的阻害剤は、Kmを（変えず/大きくし/小さくし）、Vmaxを（変えない/大きくする/小さくする）。",
    "answer": "競合的阻害剤は、Kmを「大きくし」、Vmaxを「変えない」。\n非競合的阻害剤はKmを変えない一方、Vmaxを下げます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "代謝性アシドーシスに対する主な代償作用は何ですか？",
    "answer": "呼吸増加\nそのほかの酸塩基平衡異常に関しても要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血圧を上昇させる主なホルモンを4つ挙げてください。",
    "answer": "バソプレシン、アドレナリン、ノルアドレナリン、アルドステロン\nそれぞれの作用機序も要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "組織学",
    "question": "核はヘマトキシリンエオジン染色で何色に染まる？",
    "answer": "青～紫色\n一部の大学では組織学・病理学の出題歴有りです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗体の3つの主な働きを答えてください。",
    "answer": "中和作用、オプソニン化、補体活性化\nそれぞれ具体的な内容もおさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "内分泌と外分泌を両方行う臓器と言えば？",
    "answer": "膵臓\n膵臓の内分泌と外分泌は頻出ですので、チェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "バソプレシンは、血漿浸透圧を（低下/上昇）させる。",
    "answer": "低下\nバソプレシンは、腎臓において水分の再吸収を促進するため、血中電解質濃度を下げる効果があります。血圧と混同しないようにしましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "センス鎖とmRNAの塩基配列は（同一/相補的）である。",
    "answer": "同一（ただしTはUに置換）\nセンス鎖と相補的なアンチセンス鎖を転写することでmRNAが合成されます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "補体の3つの主な働きを答えてください。",
    "answer": "食細胞動員、オプソニン化、膜障害による破壊",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経細胞の形質膜を電気回路に見立てた時、形質膜とイオンチャネルはそれぞれ何に該当しますか？",
    "answer": "形質膜はコンデンサー、イオンチャネルは抵抗",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "密着結合の大きな役割は何ですか？",
    "answer": "密着結合を越えた膜タンパク質の移動を妨げることで、細胞の極性を保つ。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "真核生物のタンパク質分解系のうち、ATP依存的なものを答えてください。",
    "answer": "ユビキチン・プロテアソームシステム",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミカエリス・メンテンの式の逆数を取った式をなんといいますか？",
    "answer": "ラインウィーバー・バーグの式\nそれぞれの式の具体的な形は要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "花粉症は何型アレルギー？",
    "answer": "Ⅰ型アレルギー\n機序についても調べておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "II型糖尿病の機序を答えよ。",
    "answer": "遺伝的要因や生活習慣要因により、インスリン抵抗性上昇やインスリン分泌低下が起こることによる。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "視細胞が光を受容すると、（脱分極/過分極）する。",
    "answer": "過分極\n光受容から視細胞過分極までのフローは要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "チロキシン（甲状腺ホルモン）は（脂溶性/水溶性）ホルモンである。",
    "answer": "脂溶性\nなお、チロキシンはアミノ酸誘導体であり、ステロイドホルモンではありません。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトの体内で末端複製問題が生じない細胞を2種類答えよ。",
    "answer": "幹細胞、癌細胞\nこれらの細胞ではテロメラーゼが発現しています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "シトシンのメチル化は、遺伝子発現を（低下/亢進）させる。",
    "answer": "「低下」させる。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "末梢性寛容で重要な働きを担うCD4陽性T細胞はなんと呼ばれるか？",
    "answer": "制御性T細胞（Treg）",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アシドーシスとは、血液のpHが（低下/上昇）することである。",
    "answer": "低下\nアシドーシスは血液pHが酸性側に、アルカローシスは血液pHが塩基性側にそれぞれ傾きます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNA合成の鋳型鎖は、（センス鎖/アンチセンス鎖）と呼ばれる。",
    "answer": "アンチセンス鎖\nセンス鎖はアンチセンス鎖と相補的関係にあります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微小管上を移動するモータータンパク質を2つ答えよ。",
    "answer": "ダイニン、キネシン",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "甲状腺機能亢進症では、（低カルシウム/高カルシウム）血症が引き起こされることがある。",
    "answer": "低カルシウム血症\n甲状腺からは血中カルシウムイオン濃度を低下させるカルシトニンが放出されます。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副甲状腺機能亢進症では、（低カルシウム/高カルシウム）血症が引き起こされることがある。",
    "answer": "高カルシウム血症\n副甲状腺からは血中カルシウムイオン濃度を上昇させるパラトルモンが放出されます。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヒトの血漿中に含まれる主な陰イオンを2種類答えよ。",
    "answer": "塩化物イオン、リン酸イオン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "テタニーとは何か？",
    "answer": "血漿中のカルシウム濃度低下に伴い、筋肉の痙攣を引き起こすこと。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ロドプシンに含まれるビタミンは何か？",
    "answer": "ビタミンA\nビタミンAが不足すると夜盲症を引き起こします。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂溶性ビタミンを列挙せよ。",
    "answer": "ビタミンA、D、E、K",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "21番染色体が3本になることで発症する先天性症候群をなんというか？",
    "answer": "ダウン症候群\nこのほか、クラインフェルター症候群などの先天性疾患も要チェックです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "好塩基球や肥満細胞に結合し、ヒスタミン放出を惹起する抗体は何か。",
    "answer": "IgE\nIgEの定常領域が好塩基球や肥満細胞の受容体に結合することでヒスタミン遊離が惹起されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細菌に感染するウイルスは何と呼ばれるか？",
    "answer": "バクテリオファージ",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトのタンパク質を構成する20種類のアミノ酸のうち、硫黄原子を含むものを2つ答えよ。",
    "answer": "システイン、メチオニン\nシステインはジスルフィド結合を形成することもおさえておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトのタンパク質を構成する20種類のアミノ酸のうち、リン酸化されるものを3つ答えよ。",
    "answer": "セリン、スレオニン、チロシン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "有機化学",
    "question": "SN2反応には(1段階/2段階)の過程がある。",
    "answer": "1段階\nSN1反応は中間体形成を伴うため、2段階で起こります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "炎症抑制に関与するT細胞のレセプターといえば？",
    "answer": "PD-1、CTLA-4、TIM-3など",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ノルアドレナリンは(1)という分子からメチル基を供与されることによってアドレナリンとなる。この反応は(2)などで起こる。",
    "answer": "(1)：S-アデノシルメチオニン、(2)：副腎髄質",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "人体でセロトニンを最も多く含む器官は？",
    "answer": "消化管\nおそよ9割のセロトニンが消化管に存在すると考えられています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "一般に、細菌では末端複製問題が生じないが、これはなぜか？",
    "answer": "DNAが環状であり、複製が不完全になることがないため。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "生体内のアミノ酸は大部分が(L体/D体)である。",
    "answer": "L体\nなお、グルコースはD体がメインです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "回転加速度を感知する器官は何か？",
    "answer": "半規管\n直線加速度は耳医器で感知します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "マラリアに抵抗性のあることで有名な血液疾患は何か？",
    "answer": "鎌状赤血球症\nマラリア原虫が赤血球に進入すると溶血を起こすため、原虫が増殖できないことに起因します。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "NOは血管を（収縮/弛緩）させる。",
    "answer": "弛緩させる",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アデニン、チミン、グアニン、シトシンのうち、プリンヌクレオチドは何か？",
    "answer": "アデニン、グアニン\nチミンとシトシンはピリミジンヌクレオチドです。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "母乳に含まれる抗体は何か？",
    "answer": "IgA\nIgAは粘膜における免疫を司ります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "有機化学",
    "question": "第三級ハロゲン化アルキルは（SN1/SN2）反応を起こし得る。",
    "answer": "SN1反応\n第三級ハロゲン化アルキルは立体障害が大きく、SN2反応は起こりにくいと考えられます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "GABA受容体を分類せよ。",
    "answer": "イオンチャネル型受容体(GABAA受容体とGABAC受容体)、代謝型受容体(GABAB)受容体に分けられる。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "アセチルコリン受容体を分類せよ。",
    "answer": "イオンチャネル型受容体(筋型nAChRと神経型nAChR)、GPCR(M1,M2,M3,M4,M5)に分けられる。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ガストリンの作用と言えば？",
    "answer": "胃酸分泌促進",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "バセドウ病では甲状腺ホルモンの分泌量が(増加/減少)する。",
    "answer": "増加\n橋本病(慢性甲状腺炎)では甲状腺ホルモン分泌は低下します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "人類が最初に実用化したワクチンは？",
    "answer": "種痘ワクチン\n天然痘の根絶を可能にし、1980年WHOより天然痘根絶宣言がなされました。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "グランザイムとは何か？",
    "answer": "キラーT細胞の持つプロテアーゼ\nこれをがん細胞やウィルス感染細胞に注入し破壊します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "モノクローナル抗体とは何か？",
    "answer": "単一の抗体産生細胞に由来するクローンから得られた抗体\nターゲットのエピトープを特異的に検出することができます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "胃の主細胞から分泌される物質は何か？",
    "answer": "ペプシノゲン\n壁細胞からの胃酸と反応しペプシンとなり、タンパク質を分解します。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ピロリ菌の産生する物質の中で胃がんの発生に最も関わりが深い物質は何か。",
    "answer": "CagA\nⅣ型分泌装置で胃壁の細胞内に注入することで、細胞増殖の亢進とアポトーシスの抑制が起こっています。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "第一回ノーベル生理学・医学賞を受賞した人物と発見した物質は？",
    "answer": "エミールフォンベーリング、ジフテリア抗毒素の発見。\n内容を簡単に説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞膜淡白であるカドヘリンを主とする細胞間結合様式をなんと言うか。",
    "answer": "接着結合（アドヘレンス・ジャンクション）\n隣り合う細胞同士が接着帯で連結し、細胞内ではアクチンフィラメントが集積しています。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "グルコースがラクトースオペロンの転写を阻害する機序は？",
    "answer": "グルコースの代謝産物がcAMPの生成を阻害するため、グルコース非存在化においてのみラクトースオペロンの転写が行われる。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "HIVを英語で略さずに書き、日本語名も答えなさい。",
    "answer": "Human Immunodeficiency Virus、ヒト免疫不全ウィルス\n綴りが聞かれる大学もあるので、書けるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "MHCクラスⅠはどのような細胞に発現しているか？",
    "answer": "ほぼ全ての有核細胞\n細胞の自己・非自己を識別し、細胞性免疫の誘導を行うために用いられます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヒトが常在細菌叢で産生している脂溶性ビタミンは何か？",
    "answer": "ビタミンK\n血液凝固因子の合成に必要とされます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "Anfinsenの実験で証明されたことは何か？",
    "answer": "蛋白質の立体構造はそのアミノ酸配列（一次構造）によって決定し、機能を発揮するという生化学の大原則が証明された。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "遺伝子の転写と翻訳の過程について、原核生物と真核生物の違いを説明しなさい。",
    "answer": "真核生物は核内で転写されスプライシングを受けたmRNAが細胞質中で翻訳される。原核生物は転写途中のmRNAにリボソームが結合し、転写と翻訳が同時進行する。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトゲノムの中には約（ ）個の遺伝子が存在する。",
    "answer": "２万個\n実際に使われているのはその１%に過ぎないとも言われています。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "固有の立体構造をとらない蛋白質をなんと言うか。",
    "answer": "天然変性蛋白質\n様々な形を取ることにより結合様式の幅が生まれるメリットを持つ蛋白質です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ホルモンとは何か？",
    "answer": "生体内で産生され、微量で、分泌後血流を介して比較的遠隔の標的細胞にある受容体に結合し、情報を伝達することで固有の生理反応を惹起させることのできる物質。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミトコンドリアの主な働きは？",
    "answer": "エネルギーの産生\nクエン酸回路（マトリックス）と電子伝達系（内膜）によりATPを合成しています。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "エピトープとは何か？",
    "answer": "その抗原の特異性を決定する構造部分のこと。\n抗原の分子膜上に存在し、抗体がその抗原を認識する領域とも言えます。抗体は抗原タンパク質を丸ごと認識しているわけではなく、エピトープによって認識しています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "発熱時、皮膚血管は（拡張・収縮）している。",
    "answer": "収縮\n体内の熱が外に出ないように皮膚血管は収縮します。体温が上昇することのメリットの1つにウィルスの活動の抑制があり、39度の環境ではほとんど増殖できなくなります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ドパミンやアドレナリンの前駆体は何か。",
    "answer": "チロシン\nアドレナリンはチロシンを前駆体として、ドパミン、ノルアドレナリンを経て合成されます。ちなみに米国ではアドレナリンをエピネフリンと呼びます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "分子により制御されていない、受動的な細胞死をなんと言うか。",
    "answer": "ネクローシス\nアポトーシスと大きく違う点として、炎症を引き起こすこと、細胞が膨潤破裂することを覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "COVID-19治療薬であるレムデシビルは(DNA・RNA)ポリメラーゼ阻害薬である。",
    "answer": "RNA\nコロナウィルスは一本鎖RNAウィルスです。ポリメラーゼを阻害することで宿主細胞内におけるRNA鎖の複製を阻止します。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "全身の皮膚に分布し、主に発汗による体温調節を働きとする汗腺の名前は？",
    "answer": "エクリン汗腺\n皮膚表面に直接開口しています。これに対し、毛包に開口し、脂質及タンパク質を含む分泌を行うのがアポクリン汗腺で、液化や肛門周囲など限られた部位にのみ分布しています。汗腺はこの２種類を覚えておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトゲノムは約( 6 ・ 60 ・ 600 )億塩基対で構成される。",
    "answer": "60億",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "免疫反応におけるアナジー（不応性）とは何か？",
    "answer": "T細胞が反応性を失った（何も活動しない）状態のこと。\n抗原提示細胞からの抗原提示のみがなされ、共刺激が入らない場合に発動します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "2016年のノーベル医学賞・生理学賞受賞者は誰か？またその功績は何か？",
    "answer": "大隅良典\nオートファジーの分子生物学的メカニズムを解明しました。簡単に説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "壊血病の因子となるビタミンは？",
    "answer": "ビタミンC\n血管のコラーゲンを合成します。そのため欠乏すると全身のあらゆるところから容易に出血しやすくなり、最後には死亡します。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胸腺においてMHCクラスⅡと相補性のある未熟T細胞はどのような素質があるか。",
    "answer": "CD4+（ヘルパー）T細胞になる素質がある。\nCD4+T細胞はクラスⅡと、CD8+（キラー）T細胞はクラスⅠと結合します。4×2=8=8×1で覚えましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ペニシリンがヒトの細胞には干渉せず、細菌に選択的に作用するのはなぜか。",
    "answer": "細菌の細胞壁合成を行う細菌のみが持つ酵素（トランスペプチターゼ）を阻害するため。\nヒトの細胞には細胞壁は存在しません。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "Frank-Starlingの法則について説明しなさい。",
    "answer": "心筋のポンプ機能、つまり血液を送り出す能力は心筋が伸びるほど多くなる。これにより一回拍出量が毎回微細に調節され、心臓のポンプ機能が維持されるという法則。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "グルコースが嫌気的に代謝された場合、何が産生されるか。３つ答えなさい。",
    "answer": "乳酸、水、ATP\nちなみに赤血球にはミトコンドリアがないため、この嫌気的解糖のみでエネルギーを得ています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "白衣高血圧とは何か？",
    "answer": "家での血圧が正常値であるのに、診察室血圧で140/90mmHg以上の高血圧を呈する状態。\n診察室血圧140/90mmHg以上の患者の15-30%にも見られると言われています。将来的なイベントリスクは高いとされており、経過観察が必要です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "糖質とは何か？",
    "answer": "アルデヒド基(-CHO)またはケトン基(-CO)をもつ多価アルコール",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "免疫のクラススイッチとは何か？",
    "answer": "IgMやIgDが他のアイソタイプの抗体（IgGやIgEなど）に分化すること。\nB細胞が抗原刺激を受けるなどして抗体分泌細胞へと分化すると共に起こる現象です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ピロリ菌が産生している胃酸を中和する物質は？",
    "answer": "ウレアーゼ\n胃酸を中和することで胃に生存すると同時に、粘膜を損傷する働きもあります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞死の形態を複数挙げよ。",
    "answer": "apoptosis, necrosis, pyroptosis, autophagy death, NETosis, ferroptosisなど",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞分裂は(1)と(2)に分けられる。(1)には収縮環が重要であり、その形成及び収縮には(3)が重要である。",
    "answer": "(1)：細胞質分裂、(2)：核分裂、(3)：RhoA",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微小管上を移動するモータータンパク質は？",
    "answer": "ダイニン、キネシン",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "膵液に含まれるのは次のうちどれか。\nリパーゼ・マルターゼ・ペプシノゲン・トリプシン",
    "answer": "リパーゼ、トリプシン",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "体内に初めて入ったきた抗原に対して最も早く反応する免疫グロブリンは？",
    "answer": "IgM\nその後IgGが続きます。二次応答（獲得免疫）では最初からIgGも反応するようになります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "レニンの分泌部位は？ レニンの分泌促進因子は？",
    "answer": "腎臓。血圧低下や血漿浸透圧低下などが分泌を促す。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAのメチル化は遺伝子発現の(活性化/抑制)と関連している。",
    "answer": "抑制\nエピジェネティックスは重要ですので、復習しましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "G1期からS期への移行を司る(1)は細胞周期の制御において非常に重要である。(1)の制御は(2)というタンパク質による。",
    "answer": "(1)R点、(2)RB",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "HPVの正式名称は(1)であり、(2)の発症に深く関与する。(1)は(3)や(4)などの発癌因子をもち、p53やRBの正常な働きが妨げられる。",
    "answer": "(1)：ヒトパピローマウイルス、(2)：子宮頸癌、(3)：E6、(4)：E7",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "AIDSの正式名称は(1)であり、原因は(2)の感染である。(2)は(3)科に属するウイルスであり、(4)を使って自身のゲノムを宿主ゲノムに組み込む点が特徴的である。",
    "answer": "(1)：後天性免疫不全症候群、(2)：HIV、(3)：レトロウイルス、(4)：逆転写酵素",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞周期は(1)、(2)、(3)、(4)、そして(5)に分けられる。分裂しない細胞は(5)の状態にある。",
    "answer": "(1)：G1期、(2)：S期、(3)：G2期、(4)：M期、(5)：G0期",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "(1)や(2)は標的細胞表面の外来性抗原を認識して、(3)や(4)を分泌する。(3)は標的細胞の形質膜を穿孔し、(4)は(5)を誘導する。",
    "answer": "(1)：CTL、(2)：NK細胞、(3)：パーフォリン、(4)：グランザイム、(5)：アポトーシス",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "H.pyloriは(1)を産生することにより(2)を中和する。H.pyloriは(3)や(4)などの悪性腫瘍の発症に関わるとされる。",
    "answer": "(1)：アンモニア、(2)：胃酸、(3)：胃癌、(4)：MALTリンパ腫",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "(1)は組織間質に異常蓄積した変性タンパク質の凝集体であり、(2)などの発症に関わっていると考えられている。",
    "answer": "(1)：アミロイド、(2)：アルツハイマー病",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "(1)は血糖値を減少させるホルモンであり、(2)の(3)細胞から分泌される。",
    "answer": "(1)：インスリン、(2)：膵臓(内分泌部)、(3)：β",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "自己抗原に類似した抗原を有する微生物に感染した場合、(1)が破綻することがあり、これは(2)とよばれる。",
    "answer": "(1)：免疫寛容、(2)：分子擬態",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "外傷などにより(1)が露出されると、免疫寛容が破綻することがある。(1)の代表的なものとして(2)などがある。",
    "answer": "(1)：隔絶抗原、(2)：角膜",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ゲノム編集では(1)というツールが用いられることが多い。(1)はもともと細菌の(2)を担うシステムとして発見された。",
    "answer": "(1)：CRISPR-Cas9、(2)：獲得免疫",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アルカローシスとは、血液のpHが（低下/上昇）することである。",
    "answer": "上昇\nアシドーシスは血液のpHが低下することです。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスは(1)科に属する(2)ウイルスである。(1)科に属するウイルスは多数あるが、そのうち病原性が特に強いものによる感染症はCOVID-19以外に(3)や(4)などがある。",
    "answer": "(1)：コロナウイルス、(2)：プラス一本鎖RNA、(3)：SARS、(4)：MERS",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ひとつのmRNAに多数のribosomeが結合した状態を(　)という。",
    "answer": "ポリリボソームまたはポリソーム",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "エンドセリンは血管を(　)させる。",
    "answer": "収縮\n血管拡張作用のある物質としてはNOが代表的です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "(1)は腎臓の上に存在する内分泌器官であり、組織学的に外側の(2)と内側の(3)に分けられる。(2)からは(4)、(5)、(6)などの脂溶性ホルモンが分泌され、(3)からは(7)と総称される水溶性ホルモンが分泌される。",
    "answer": "(1)：副腎、(2)：皮質、(3)：髄質、(4)：アルドステロン、(5)：コルチゾール、(6)：アンドロゲン、(7)：カテコールアミン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "発生学",
    "question": "副腎髄質は(1)由来、副腎皮質は(2)由来であり、副腎は発生学的母地が異なる組織からなることが特徴的である。",
    "answer": "(1)：中胚葉、(2)：外胚葉",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "腎臓から分泌されるホルモンは(1)や(2)がある。(1)は(3)の産生を促進し、(2)は(4)から(5)への変換を触媒する。",
    "answer": "(1)：エリスロポエチン、(2)：レニン、(3)：赤血球、(4)：アンジオテンシノーゲン、(5)：アンジオテンシンⅠ",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスはヒトの気道細胞に発現する(　)を介して細胞内に侵入する。",
    "answer": "ACE2",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスは(1)であるため、細胞に侵入して(2)したのち、ゲノムが直接(3)として機能する。",
    "answer": "(1)：プラス一本鎖RNA、(2)：脱殻、(3)：mRNA",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副甲状腺からは(1)と呼ばれる水溶性ホルモンが分泌される。(1)は(2)を間接的に活性化することにより(3)を促進し、血中の(4)イオン濃度を上昇させる。",
    "answer": "(1)：PTH、(2)：破骨細胞、(3)：骨吸収、(4)：カルシウム",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "甲状腺からは(1)や(2)が分泌される。(1)は脂溶性ホルモンで、代謝亢進作用や血糖値上昇作用などの多彩な作用を発揮する。(2)は水溶性ホルモンで、(3)を促進する。",
    "answer": "(1)：甲状腺ホルモン、(2)：カルシトニン、(3)：骨形成",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "蝸牛の内リンパ液は(1)イオンの濃度が高いことが特徴的である。このため、内リンパ液に接する細胞は、(1)イオンチャネルの開口が起こると、(2)ではなく(3)が生じる点が他の細胞と異なる。",
    "answer": "(1)：カリウム、(2)：過分極、(3)：脱分極",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "有機化学",
    "question": "異性体は大きく(1)と(2)に分けられる。(2)は更に鏡像対称の関係にあるか否かで(3)と(4)に分類される。",
    "answer": "(1)：構造異性体、(2)：立体異性体、(3)：鏡像異性体、(4)：ジアステレオマー",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "異なる生物種同士が似通った表現型を示すように進化することがあり、このような進化は(1)と(2)に分けられる。",
    "answer": "(1)：平行進化、(2)：収斂進化",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "有機化学",
    "question": "通常、エーテル結合は不活性であるが、例外的に(1)である(2)は構造的ひずみのために反応性が高い。(2)の反応性は(3)などの工業的合成のほか、発癌物質である(4)によるDNA損傷との関連が深い。",
    "answer": "(1)：三員環化合物、(2)：エポキシド、(3)エチレングリコール、(4)：ベンゾ[a]ピレン",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "RNAのうちアミノ酸配列情報を有さないものを(1)RNAと呼ぶ。(1)RNAは多数知られているが、そのうち(2)が最も多い。また、200塩基対以長の(3)は(4)や(5)などに関わっている。",
    "answer": "(1)：non-coding、(2)：rRNA、(3)：long non-coding RNA、(4)：lyonization、(5)：genome imprinting",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "葉緑体内腔は(1)と呼ばれ、(1)には(2)と呼ばれる小胞が多数連なった(3)が見られる。(4)は(2)の膜上で起こる。",
    "answer": "(1)：ストロマ、(2)：チラコイド、(3)：グラナ、(4)：光合成\n編入試験では植物分野からの出題もありますので、お忘れ無く！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "光合成電子伝達系は水の(1)から始まる。水の(1)により光合成装置に渡った電子は(2)、(3)、(4)などを経て(5)まで移動し、(6)の産生に用いられる。",
    "answer": "(1)：酸化、(2)：光化学系Ⅱ、(3)：シトクロムbf複合体、(4)：光化学系Ⅰ(5)：フェレドキシン、(6)：NADPH",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "HIVは、(1)細胞の形質膜上に発現している(2)を介して(1)細胞に侵入する。侵入後、HIVは(3)により自身の(4)を(5)に変換し、宿主のゲノムに組み込む。",
    "answer": "(1)：ヘルパーT、(2)：CCR5(gp120はウイルス側のリガンド)、(3)：逆転写酵素、(4)：RNA、(5)：DNA",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "T細胞のTは(1)の略であり、T細胞成熟が(2)で起こることを示す。",
    "answer": "(1)：thymus、(2)：胸腺",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "形質細胞は(1)細胞が成熟したもので、(2)を産生する。",
    "answer": "(1)：B、(2)：抗体",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAからmRNAが(1)され、mRNAの情報をもとにアミノ酸を(2)結合により直鎖状に連結する。この一連の流れは(3)と呼ばれる。(3)に反するものとしては(4)があり、(5)科のウイルスにとって重要である。",
    "answer": "(1)：転写、(2)：ペプチド、(3)：セントラルドグマ、(4)：逆転写、(5)：レトロウイルス",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液中には種々の細胞が存在するが、大部分は(1)に存在する(2)に由来する。",
    "answer": "(1)：赤色骨髄、(2)：造血幹細胞",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ナトリウムイオンチャネルは、(1)依存性チャネルと非(1)依存性チャネルに分けられる。前者は(2)細胞や(3)で見られる。後者は(4)などの部位で見られる。",
    "answer": "(1)：電位、(2)：神経、(3)：神経筋接合部、(4)：尿細管",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "免疫寛容は中枢性と末梢性に分けられる。中枢性は主に(1)で行われる。末梢性は(2)、(3)、(4)などが関わっている。",
    "answer": "(1)：胸腺、(2)：制御性T細胞、(3)：アネルギー、(4)：活性化誘導細胞死",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "ADCCは日本語で(1)と呼ばれ、(2)の一種である。ADCCは種々の(3)の重要な作用機序に一つである。",
    "answer": "(1)：抗体依存性細胞媒介性細胞障害、(2)：Ⅱ型アレルギー、(3)：抗体医薬",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "(1)が欠乏すると壊血症、(2)欠乏が欠乏すると脚気、(3)欠乏が欠乏すると夜盲症を呈する。これらより、ビタミンが生体にとって非常に重要であることは一目瞭然である。",
    "answer": "(1)：ビタミンC、(2)：ビタミンB1、(3)：ビタミンA",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "赤血球の寿命はおよそ(1)程度である。通常、寿命を迎えた赤血球は(2)や(3)で破壊される。",
    "answer": "(1)：120日、(2)：脾臓、(3)：肝臓",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "鉄過剰が起こると、様々な組織障害が生じる。これは(1)反応を通じた(2)産生亢進によるところが大きい。",
    "answer": "(1)：フェントン、(2)：活性酸素種",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "RNAポリメラーゼのうちmRNAの転写を担うものは？",
    "answer": "RNAポリメラーゼⅡ",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAはアミノ酸に翻訳される(1)、(2)によって除去される(3)の二つの要素を含む。",
    "answer": "(1)：エキソン、(2)：スプライシング、(3)：イントロン",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "白血球のうち、(1)は急性炎症で肝要な役割を果たす。(1)は(2)や(3)などの機能を有する。",
    "answer": "(1)：好中球、(2)：遊走能、(3)：貪食能",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "小胞体は(1)と(2)に分けられる。(1)の表面には(3)が多数結合しており、電顕像でざらざらした形態を呈することが名前の由来である。",
    "answer": "(1)：粗面小胞体、(2)：滑面小胞体、(3)：リボソーム",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "補体活性化経路は(1)、(2)、(3)に分けられる。",
    "answer": "(1)：古典的経路、(2)：レクチン経路、(3)：副経路",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "網膜芽腫の発症は(1)遺伝子が二つとも(2)型変異を起こした場合に生じる。このような発癌機序を(3)と呼ぶ。",
    "answer": "(1)：RB、(2)：機能喪失、(3)：two-hit説",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "視覚で重要な役割を果たすレチナールは(1)の誘導体である。(1)は(2)ビタミンである。",
    "answer": "(1)：ビタミンA、(2)：脂溶性",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "骨髄は(1)と(2)に分けられる。(1)は造血を担うが、成人では(2)が骨髄の大部分を占める。",
    "answer": "(1)：赤色骨髄、(2)：黄色骨髄",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "病理学",
    "question": "癌の転移様式は大きく(1)、(2)、(3)に分けられる。",
    "answer": "(1)：血行性転移、(2)：リンパ行性転移、(3)：播種",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ある種のヘルペスウイルスは免疫機能が低下した宿主において(1)して感染症を起こす。このような感染様式を(2)と呼ぶ。",
    "answer": "(1)：再活性化、(2)：再帰感染",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "大腸癌の発症には(1)、(2)などの遺伝子の機能喪失型変異が関与している。",
    "answer": "(1)：APC、(2)：P53",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "二次リンパ組織は(1)や(2)などがある。",
    "answer": "(1)：脾臓、(2)：MALT",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "NOは(1)から(2)によって合成されるホルモンであり、血管平滑筋を(3)させる作用を持つ。",
    "answer": "(1)：アルギニン、(2)：NOS、(3)：弛緩",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "(1)は主に(2)によって生じる組織障害で、基本的には(3)は関与しない。発症までに比較的長い時間を要する(4)である。",
    "answer": "(1)：Ⅳ型アレルギー、(2)：細胞性免疫、(3)：抗体、(4)：遅延型",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質の(1)、(2)、(3)残基にATPからリン酸基を転移させる活性を持つ酵素を(4)と呼ぶ。リン酸基を除去する活性を持つ酵素は(5)と呼ばれる。",
    "answer": "(1)：セリン、(2)：スレオニン、(3)：チロシン、(4)：キナーゼ、(5)：ホスファターゼ",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "CD4陽性T細胞は(1)や(2)などの役割を有する。",
    "answer": "(1)：B細胞活性化、(2)：CTL活性化",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "(　)は五量体として存在し、体内に侵入した病原体に対する抗体のうち、最初に造られる抗体クラスである。",
    "answer": "IgM",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "脂肪組織には(1)が含まれ、(1)から分泌される(2)は(3)に作用して摂食を抑制する。",
    "answer": "(1)：白色脂肪細胞、(2)：レプチン、(3)：視床下部",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "HIVに感染するとやがて免疫力が進行性に低下し、(1)を起こしやすくなる。(1)では(2)や(3)などの悪性腫瘍を発症する場合もある。",
    "answer": "(1)：日和見感染、(2)：バーキットリンパ腫、(3)：カポジ肉腫",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "RNAポリメラーゼのうちmiRNAの転写を担うものは？",
    "answer": "RNAポリメラーゼⅡ",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトの体細胞では通常(1)が発現していないため、一定回数の細胞分裂を経ると分裂不能状態に陥る。このような分裂回数の上限を(2)という。",
    "answer": "(1)：テロメラーゼ、(2)：ヘイフリック限界",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "第二減数分裂中期では細胞当たりのDNA量は(1)であり、(2)などの現象が見られる。",
    "answer": "(1)：2n、(2)：姉妹染色体整列",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヘテロクロマチン領域の拡大を防ぐDNA領域を(　)と呼ぶ。",
    "answer": "インスレーター",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核酸は(1)と(2)の総称である。",
    "answer": "(1)：DNA、(2)：RNA",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "病原性微生物が感染しているのにもかかわらず、症状が出現しない場合がある。このような状態は(　)と呼ばれる。",
    "answer": "不顕性感染",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "痛風は高(　)血症が原因となる。",
    "answer": "尿酸です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "脂肪細胞は(1)脂肪細胞と(2)脂肪細胞に大別される。(1)脂肪細胞は(3)の貯蔵機能を持つが、(4)と総称される化学物質産生機能も有する。",
    "answer": "(1)：白色、(2)：褐色、(3)：中性脂肪、(4)：悪玉アディポサイトカイン",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "インスリンのカウンターホルモンを3つ答えよ。",
    "answer": "グルカゴン、コルチゾール、カテコールアミン、成長ホルモンなど",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "腎臓に作用するホルモンを3つ答えよ。",
    "answer": "アルドステロン、ADH、PTH",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血中カルシウムイオン濃度が低下すると、PTHの分泌は(　)する。",
    "answer": "亢進",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミトコンドリアは基本的に(　)遺伝する。",
    "answer": "母性",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "大腸菌はグラム染色で(1)性を示す(2)菌である。",
    "answer": "(1)：陰、(2)：桿",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ペニシリンは細菌の(　)を阻害することによりその薬効を発揮する。",
    "answer": "細胞壁合成",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "CD20は(1)細胞、CD138は(2)細胞のマーカーとして有名である。",
    "answer": "(1)：B、(2)：形質",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リン酸化を受けるアミノ酸を3つ答えよ。",
    "answer": "セリン、スレオニン、チロシン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "組織学",
    "question": "コラーゲンの蓄積が進行した状態は(　)と呼ばれる。",
    "answer": "線維化",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アルドステロンが副腎皮質から過剰に分泌されると血中Na濃度は(1)し、血中K濃度は(2)する。",
    "answer": "(1)：上昇、(2)：低下",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "甲状腺の機能が低下すると(1)ホルモンの分泌量が減少するため、血中コレステロール濃度は(2)する。",
    "answer": "(1)：甲状腺、(2)：上昇",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ADHの分泌量が増えると(1)の再吸収が促進される。これに伴い、血中Na濃度は(2)する。",
    "answer": "(1)：水、(2)：低下",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "Ⅱ型トポイソメラーゼは(　)依存性にDNA二本鎖を切断し、DNAのひずみを解消する。",
    "answer": "ATP",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内に最も多量に存在するRNAは(1)であり、(2)において重要な役割を果たす。",
    "answer": "(1)：rRNA、(2)：タンパク合成",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "癌細胞では好気的条件下でも(1)によるATP産生が盛んに行われている。この現象は(2)と呼ばれる。",
    "answer": "(1)：解糖、(2)：ワールブルク効果",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "有機化学",
    "question": "アドレナリン分子中にsp2混成軌道を有する炭素原子は何個存在するか？",
    "answer": "6個\nアドレナリンは芳香環を一つ有します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質を小胞体に局在させるシグナル配列は(　)が代表的である。",
    "answer": "KDEL配列",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "一般的に真核生物では(1)種類、植物では(2)種類のRNAポリメラーゼが存在する。",
    "answer": "(1)：3、(2)：5",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "Li-Fraumeni症候群の主要な原因遺伝子は(　)である。",
    "answer": "TP53遺伝子",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "次の食物のうち、TRPV1受容体を刺激する可能性が最も高いものを選びなさい。\n1：落花生 2：担々麺 3：醤油 4：梨 5：スイカ",
    "answer": "2：担々麺\n担々麺には唐辛子が入っています。唐辛子にはカプサイシンという物質が含まれており、これが痛覚に関与するTRPV1受容体を刺激します。痛覚受容体は出題歴ありです！",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "有機化学",
    "question": "次の化合物のうち、臭くない可能性が最も高いものを選びなさい。\n1：イソ吉草酸 2：酢酸イソペンチル 3：酪酸 4：2-メルカプトエタノール 5：プトレッシン",
    "answer": "2：酢酸イソペンチル\nエステルは一般的にいい匂いがします。カルボン酸(1：イソ吉草酸、3：酪酸)、チオール(4：2-メルカプトエタノール)、アミン(5：プトレッシン)は臭い場合が多いです。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "次のうち、19世紀に発見されたウイルスを二つ選びなさい。\n1：ラウス肉腫ウイルス 2：タバコモザイクウイルス 3：アーキアウイルス ４：口蹄疫ウイルス 5：アデノウイルス 6：トリ白血病ウイルス",
    "answer": "2：タバコモザイクウイルス、３：口蹄疫ウイルス",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "次のウイルスのうち、ゲノムの観点から考えて仲間外れのものを一つ選びなさい。\n1：新型コロナウイルス 2：センダイウイルス 3：タバコモザイクウイルス 4：ヒトアデノウイルス 5：エボラウイルス",
    "answer": "4：ヒトアデノウイルス\nヒトアデノウイルスはDNAウイルスであり、その他の選択肢は全てRNAウイルスです。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次の生物種のうち、ゲノムサイズが最大と考えられるものを選びなさい。\n1：カエル 2：ヒト 3：アメーバ 4：ヤモリ 5：肺魚 6：タコ",
    "answer": "3：アメーバ\nアメーバはゲノムサイズが非常に大きいことが知られています。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "二酸化炭素の固定にオキサロ酢酸を介した回路を利用しない植物を一つ選びなさい。\n1：ベンケイソウ 2：サトウキビ 3：コムギ 4：トウモロコシ 5：キビ 6：サボテン",
    "answer": "3：コムギ\nC3植物、C4植物、CAM植物について調べておきましょう！",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次の化合物のうち、分子内に炭素原子を最も多く含むものを選びなさい。\n1：グルコース 2：アスコルビン酸 3：ホスホエノールピルビン酸 4：セドヘプツロース 5：スクロース 6：安息香酸",
    "answer": "5：スクロース\n選択肢の化合物について確認しておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のビタミンのうち、水溶性でないものを一つ選びなさい。\n1：アスコルビン酸 2：葉酸 3：ビオチン 4：カルシトリオール 5：シアノコバラミン 6：チアミン 7：ピリドキサール",
    "answer": "4：カルシトリオール\nビタミンについてまとめておきましょう！出題歴有りです！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のアミノ酸のうち、タンパク質に取り込まれることのないものを選びなさい。\n1：セレノシステイン 2：フェニルアラニン 3：プロリン 4：カルニチン 5：ピロリシン",
    "answer": "4：カルニチン\nタンパク質に取り込まれる可能性のあるアミノ酸は、セレノシステインとピロリシンを併せて22種類あります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "体内に初めて入ったきた抗原に対し、最も早く反応する免疫グロブリンは？",
    "answer": "IgM\nその後IgGが続きます。二次応答（獲得免疫）では初めからIgGも反応するようになります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次の物質のうち、チロシンから生合成されないものを選びなさい。\n1：アドレナリン 2：セロトニン 3：ドパミン 4：コルヒチン 5：甲状腺ホルモン 6：メラニン",
    "answer": "2：セロトニン\nセロトニンはトリプトファンから合成されます。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "真核生物の大部分のDNAは(1 右巻き/左巻き)らせん構造を呈し、(2 A/B)型DNAと呼ばれる。",
    "answer": "(1)：右巻き、(2)：B",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "生体のpHを考える上で重要な式は？",
    "answer": "ヘンダーソン・ハッセルバルヒの式",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のビタミンのうち、分子内に金属原子との配位結合を有するものをえらびなさい。\n1：アスコルビン酸 2：ピリドキサール 3：コバラミン 4：チアミン 5：レチノイン酸 6：トコフェロール",
    "answer": "3：コバラミン\nコバラミンはビタミンB12の一種で、分子内にコバルトを有します。ビタミンB12の吸収には、胃壁細胞から分泌される内因子が必要です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "地球上に最も多く存在するタンパク質は？",
    "answer": "ルビスコ\nルビスコはカルビンベンソン回路において、二酸化炭素固定を担う反応を触媒する酵素です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミトコンドリアタンパク質の輸送に関わる配列といえば？",
    "answer": "プレ配列",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "腎臓の遠位尿細管に存在する非電位依存性Naイオンチャネルの作用を増強するホルモンは？",
    "answer": "アルドステロン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "甲状腺を構成する(1)細胞では甲状腺ホルモンが、(2)細胞では(3)がそれぞれ合成される。",
    "answer": "(1)：（甲状腺）濾胞、(2)：（甲状腺）傍濾胞、(3)：カルシトニン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "グルカゴン受容体はG(s/q/i)と共役している。",
    "answer": "Gs\nGsと共役している他のGPCRとそのリガンドも確認しておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "大腸菌のlacオペロン発現には(1)や(2)などの塩基配列が関与している。",
    "answer": "(1)：CAP部位、(2)：オペレーター",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "バソプレシンの合成・分泌障害、またはバソプレシン受容体異常によって起こる疾患は？",
    "answer": "尿崩症\n腎集合管における水の再吸収障害によって多尿が引き起こされます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "GPCRのうち、内在性リガンドが特定されていないものを何という？",
    "answer": "オーファン受容体",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アルコールの代謝には(1)や(2)などの酵素が重要である。",
    "answer": "(1)：アルコール脱水素酵素、(2)：アルデヒド脱水素酵素",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "メタノールは、生体内で(1)の働きで(2)になった後、(3)の作用によって(4)となる。(4)は神経に対して傷害性作用を示し、失明などを引き起こす他、代謝性アシドーシスの原因にもなる。",
    "answer": "(1)：アルコール脱水素酵素、(2)：ホルムアルデヒド、(3)：アルデヒド脱水素酵素、(4)：ギ酸",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "大腸菌において、(1)欠乏時に細胞質内濃度が上昇する(2)がCAP（CRP）に結合すると、CAPが活性化する。活性化したCAPがCAP部位にCAP（CRP）が結合すると大腸菌lacオペロンの発現が(3)される。",
    "answer": "(1)：グルコース、(2)：cAMP、(3)：促進",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "瞳孔括約筋の収縮は(1)が(2)受容体に結合することにより起こる。",
    "answer": "(1)：アセチルコリン、(2)：M3",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血管拡張作用を有するNOは、(1)を材料として(2)によって産生される物質である。",
    "answer": "(1)：L-アルギニン、(2)：NOS(一酸化窒素合成酵素)",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "交感神経節前繊維と節後繊維の間の情報伝達を担う物質は？",
    "answer": "アセチルコリン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "テトラサイクリン系抗生物質の作用機序は？",
    "answer": "タンパク質合成阻害",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "利尿薬は血圧を(上昇/低下)させる。",
    "answer": "低下",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "忠臣蔵でお馴染み、浅野内匠頭が江戸城で刃傷事件を起こした理由は未詳だが、(1)が原因とする説がある。(1)は、カテコールアミンの一種である(2)の過剰の関与が原因の一つである。",
    "answer": "(1)：統合失調症、(2)：ドパミン\nドパミン不足に起因する疾患も調べておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "緒方洪庵は(　)とコレラという二大感染症の収束に尽力した功績で有名である。(1)は世界初のワクチンが確立された疾患として知られている。",
    "answer": "天然痘",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "優れた交渉力で知られる小松帯刀（幕末の薩摩藩士）は、(1)などを患っていたと言われている。(1)は1型と2型などの亜型が存在し、前者は(2)疾患であり、(3)島の(4)細胞の破壊が起こる。",
    "answer": "(1)：糖尿病、(2)：自己免疫、(3)：ランゲルハンス、(4)：β",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "葉緑体タンパク質の輸送に関わる配列と言えば？",
    "answer": "トランジット配列",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "瞳孔散大筋の収縮は(1)が(2)受容体に結合することにより起こる。",
    "answer": "(1)：ノルアドレナリン、(2)：α1",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "転写因子で、核酸結合能を有するタンパク質で見られる二次構造と言えば？",
    "answer": "ジンクフィンガー、ロイシンジッパーなど",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "真核生物のmRNAの5'末端には、(　)の結合によるキャップ構造が見られる点が特徴的である。",
    "answer": "7-メチルグアニル酸",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ショウジョウバエの幼虫の唾液腺では、(　)が見られることが特徴的である。",
    "answer": "多糸染色体（唾液腺染色体）\n関連ワードとして、パフもおさえておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リソソームへのタンパク質の輸送に関わる配列と言えば？",
    "answer": "マンノース-6-リン酸",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質中のシステイン残基間で形成される共有結合と言えば？",
    "answer": "ジスルフィド結合",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ATPaseが存在する細胞内小器官を答えよ。",
    "answer": "ミトコンドリア、リソソーム、葉緑体など",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "網膜芽細胞腫の発生の原因遺伝子と言えば？",
    "answer": "Rb遺伝子\nTwo-hit説も復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNA損傷が起こると(1)、(2)、(3)などが損傷部位に動員され、シグナル伝達が起こり、結果的にp53がリン酸化される。",
    "answer": "(1)：ATM、(2)：ATR、(3)：DNA-PK",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アデニンがグアニンに置換されるのは(1)、アデニンがチミンに置換されるのは(2)にそれぞれ該当する。",
    "answer": "(1)：トランジション、(2)：トランスバージョン\nこれらは点変異の一種です。詳細は調べておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ホルモンの情報伝達様式を三つ答えよ。",
    "answer": "エンドクライン、パラクライン、オートクライン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "9番染色体と22番染色体の相互転座で起こる疾患と言えば？",
    "answer": "慢性骨髄性白血病(CML)",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "お酒には(1)が含まれています。(1)は(2)を経て、酢酸に代謝されます。(2)から酢酸への代謝を触媒するのが(3)であり、この酵素活性がお酒に強いかを決定します。",
    "answer": "(1)：エタノール、(2)：アセトアルデヒド（エタナール）、(3)：アルデヒド脱水酵素",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "心筋にはアドレナリン受容体の一種である(1)受容体が発現している。(1)受容体を介して発揮される心筋の収縮力が増強する作用を(2)と呼称する。",
    "answer": "(1)：β1、(2)：陽性変力作用",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副交感神経の節前線維は(1)作動性ニューロン、節後線維は(2)作動性ニューロンである。",
    "answer": "(1)：アセチルコリン、(2)：アセチルコリン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "終止コドン(mRNA上)を三つ答えなさい。",
    "answer": "UGG、UAG、UAA",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "デスモソームを構成するタンパク質を3つ答えなさい。",
    "answer": "デスモグレイン、デスモコリン、デスモプラーキン",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "遺伝性乳癌の原因遺伝子と言えば？",
    "answer": "BRCA1遺伝子やBRCA2遺伝子が代表的",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトのゲノムにコードされているタンパク質のうち、最も分子サイズが大きいものは？",
    "answer": "タイチン（チチン、コネクチンとも呼ばれる）",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "消化管には(1)性アセチルコリン受容体の一種である(2)受容体の発現が多い。(2)受容体は消化管の活動を亢進させる方向に作用するシグナルを伝える。",
    "answer": "(1)：ムスカリン、(2)：M3",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "慢性骨髄性白血病(CML)では(1)と呼ばれる特徴的な染色体が見られ、(2)キメラ遺伝子が生じる。",
    "answer": "(1)：フィラデルフィア、(2)：BCR-ABL",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "慢性骨髄性白血病では(　)と呼ばれる染色体が見られることが多い。",
    "answer": "フィラデルフィア染色体です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "不足すると、出血が起こりやすくなるビタミンを2つ答えなさい。",
    "answer": "ビタミンCとビタミンK\n理由についても調べておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "最近よくニュースで出てくる「N501Y」とは？",
    "answer": "新型コロナウイルス粒子の表面に存在するスパイクタンパク質において、「N末端側から数えて、501番目のアスパラギンがチロシンに置換された」という意味。\nアミノ酸の各種表記について確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "交感神経の節後線維の樹状突起には(　)性アセチルコリン受容体が発現している。",
    "answer": "ニコチン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトのゲノムにコードされているタンパク質のうち、最も遺伝子領域が長いものは？",
    "answer": "ジストロフィン",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "RNA干渉(RNAi)発見のきっかけとなった植物は？",
    "answer": "ペチュニア\nRNA干渉の分子メカニズムは出題歴ありです！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "テロメア配列の発見のきっかけとなった生物は？",
    "answer": "テトラヒメナ\nテロメアの関連知識を併せて復習しておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "GPCRの内在化に大きく関わるタンパク質は？",
    "answer": "アレスチン\nGPCRを題材とした問題は頻出ですので、復習しておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アポトーシスを起こした細胞をマクロファーが貪食する際には(1)分子を介した認識機構が重要である。(1)分子は(2)によって形質膜外層に移される。",
    "answer": "(1)：ホスファチジルセリン、(2)：スクランブラーゼ",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "植物の細胞間連絡を担う細胞質チャネルは？",
    "answer": "原形質連絡（プラスモデスマータ）\n隣接細胞間の物質輸送等の役割を担います。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "有機化学",
    "question": "アニリンの窒素原子の非共有電子対が入る軌道の名前を答えなさい。",
    "answer": "p軌道\nこのため、アニリン分子は平面構造をとります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アルブミンの産生臓器は？",
    "answer": "肝臓\nアルブミンは肝臓で作られるタンパク質であり、様々な役割を持っていますが、特に血漿膠質浸透圧形成という働きが重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ゲフィチニブの作用機序は？",
    "answer": "EGF受容体のチロシンキナーゼ活性阻害\n代表的な抗癌剤の作用機序は重要ですので、チェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "壊血病の原因となるビタミンは？",
    "answer": "ビタミンC\nビタミンと疾患の関連は、よく問われていますので、まとめておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胎盤を通過する抗体の種類を答えなさい。",
    "answer": "IgG\n抗体の分類、産生機序などについても出題歴がありますので、復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "iPS細胞を作製する際に細胞に導入する因子を答えなさい。",
    "answer": "Oct3/4、Sox2、Klf4、c-Myc\nこれらをまとめて、山中因子と呼びます。出題歴ありですので、覚えておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内で一番多いRNAの種類は？",
    "answer": "rRNA\nrRNA、tRNA、mRNAなどの代表的なRNAは非常に重要です！要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "miRNAの転写を担う酵素は？",
    "answer": "RNAポリメラーゼⅡ\nRNAポリメラーゼの分類について、知識を整理しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "脂溶性ビタミンを4つ答えなさい。",
    "answer": "ビタミンA、ビタミンD、ビタミンE、ビタミンK\nそれぞれのビタミンの作用について、まとめておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液pHの正常範囲は？",
    "answer": "7.35~7.45\nアシドーシス、アルカローシス、代償機構も要チェックです！頻出ですよ！ このあたりの知識は医学部に入った後も、いろんな科目で登場します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "白色脂肪細胞が分泌するホルモンは？",
    "answer": "レプチン\nレプチンは、ちょっとマイナーなホルモンですね。でも、記述問題でがっつり書かせる問題が出ていますので、覚えておいて損はないでしょう！ついでに、褐色脂肪細胞も併せて復習しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "A-TとG-C、どちらの方が水素結合数が多い？",
    "answer": "G-C\nG-C間には3本、A-T間には2本水素結合が形成されています。塩基の分類は基本中の基本ですので、しっかり復習しましょう。",
    "difficulty": "やや易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "スクロースは何から構成される？",
    "answer": "グルコースとフルクトース\nスクロースは、グルコースとフルクトースからなる二糖です。他の二糖とそれぞれの加水分解酵素もよく狙われます！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "I型アレルギーに関与する抗体の種類は？",
    "answer": "IgE\nIgA、IgG、IgM、IgE、IgDの相違は重要ですので、しっかり学習しましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アデニル酸シクラーゼの働きは？",
    "answer": "ATPをcAMPに変換\ncAMPはサイクリックAMPです。GPCRの下流シグナルで度々出てきますね。とっても重要なので、ばっちり復習しましょう～",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "生体のpHを考える上で重要な式は？",
    "answer": "ヘンダーソン・ハッセルバルヒの式\n酸塩基平衡は医学部編入試験でも大事ですし、医学部に入った後もしょっちゅう登場しますよ！たたき込んでおきましょう！！",
    "difficulty": "やや易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "花粉症は何型アレルギー？",
    "answer": "I型アレルギー\nアレルギーは4種類に大別されます。I型とIV型は、編入試験でよく出てくるので、機序、該当疾患などを調べておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "滑面小胞体の主な役割は？",
    "answer": "脂質合成、カルシウム貯蔵\n小胞体 = 粗面小胞体 + 滑面小胞体です。今日はちょっと難しい問題でしたが、念のため、覚えておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経伝導が早いのは無髄神経と有髄神経のどっち？",
    "answer": "有髄神経\n理由は、「跳躍電動が起こるから」です。ミエリン、ランビエ絞輪、電位依存性Naイオンチャネルなどなど、関連キーワードは狙われやすいところですよ！",
    "difficulty": "やや易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "NOは血管を（収縮/弛緩）させる。",
    "answer": "弛緩\nNOは超頻出です。メカニズムは難しいですが、血管内皮細胞、血管平滑筋細胞、アルギニン、アセチルコリンなどのキーワードを組み合わせて、文章で書いてみましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "母乳に含まれる抗体の種類は？",
    "answer": "IgA\n抗体は5種類あります。各種について、概要をしっかりおさえておきましょう。例：胎盤を通過するのはIgGなど。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトのタンパク質を構成する20種類のアミノ酸のうち、硫黄原子を含むものを2つ答えなさい。",
    "answer": "システイン、メチオニン\n今日の問題は、ちょっと意地悪な聞き方をしました。アミノ酸って、分かっているようで意外と分かっていない場合が多いです(作者もそうでした笑)。いろんな切り口でアミノ酸を整理してみましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "鼓膜の振動は、(1)、(2)、(3)の順番に伝わり、(4)窓に到達する。",
    "answer": "(1)：ツチ骨、(2)：キヌタ骨、(3)：アブミ骨、(4)：卵円\n聴覚は頻出分野ではありませんが、いくつかの大学で出題されています。この機会に、聴覚について軽く学習しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アルカローシスとは、血液のpHが（低下/上昇）することである。",
    "answer": "上昇\nワンクッションおいた問題です。アルカローシスでは、血中水素イオン濃度が低下しますよね。ということは、pHは大きくなります(pHの定義式を想起しましょう！)。よって「上昇」が答えになります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経筋接合部で分泌される神経伝達物質は？",
    "answer": "アセチルコリン\n今日の問題はとっても重要です！興奮収縮連関の一連の流れは頻出ですので、すらすら言えるまで、たたき込みましょう！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスの核酸の種類は？",
    "answer": "プラス一本鎖RNA\nウイルスの核酸の種類はあまり考えることがないかもしれませんが、出題されていますので、覚えておきましょう。「プラス」、「一本鎖」などのキーワードについても、意味を説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスのレセプターは？",
    "answer": "ACE2\nACE2は、ACEとは異なりますので、注意しましょう(作者も最初勘違いしていました笑)！ 新型コロナウイルスの問題に対応できるよう、準備しておきましょう！ 当会作成の「COVID-19まとめプリント」がオススメです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスにはエンベロープが(ある/ない)。",
    "answer": "ある",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAのプロセッシング（転写後調節）を3つ答えなさい。",
    "answer": "スプライシング、ポリA付加（3'末端）、キャッピング（5'末端）\nセントラルドグマは、毎年多くの大学で問われている最重要テーマの一つです。★徹底的に★たたきこんでおきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNA 複製は(1)が(2)に結合して親DNA 鎖をほどくところから始まる。",
    "answer": "(1)：DNAヘリカーゼ、(2)：複製起点\nDNA複製の過程を詳細に記述させる問題が何回か出題されています。しっかりと準備しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞周期は(1)、(2)、(3)、(4)、そして(5)に分けられる。分裂しない細胞は(5)の状態にある。",
    "answer": "(1)：G1期、(2)：S期、(3)：G2期、(4)：M期、(5)：G0期\n細胞周期はとても大事です。各ステージで何が起こっているか、そしてそれらの現象の生化学的意義は何か、じっくり考えましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "逆転写酵素とは、(1)を鋳型として(2)を合成する活性を有する酵素のことである。",
    "answer": "(1)：mRNA、(2)：cDNA\nmRNAのm、cDNAのcがそれぞれ何を指すのか、答えられますか？ もし、否であれば、調べておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核酸合成に関与するビタミンを2つ答えなさい。",
    "answer": "葉酸とビタミンB12\nビタミンCなどと比べると、編入試験での重要度は落ちますが、覚えておいて損はないでしょう。医学部に入った後、100%役に立ちます！！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核酸は(1)と(2)の総称である。",
    "answer": "(1)：DNA、(2)：RNA\n今日はちょっと変則的な問題です。意外と答えに困るかもしれません。核酸の定義をいまいちど、チェックしておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "インスリンのカウンターホルモンを3つ答えよ。",
    "answer": "グルカゴン、コルチゾール、カテコールアミン、成長ホルモンなどから3つ\n「カウンターホルモン」という言葉は、聞き慣れないかもしれません。「拮抗ホルモン」と理解していただければと思います。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リン酸化を受けるアミノ酸を3つ答えよ。",
    "answer": "セリン、スレオニン、チロシン",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヘテロクロマチン領域の拡大を防ぐDNA領域を(1)と呼ぶ。",
    "answer": "(1)：インスレーター\nシスエレメント、トランスエレメントなどについて、概念をしっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "Li-Fraumeni症候群の主要な原因遺伝子は(1)である。",
    "answer": "(1)：TP53遺伝子\nTP53遺伝子の産物はp53ですね。p53タンパクの作用は、編入試験で頻出です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "(1)は五量体として存在し、初めて体内に侵入した病原体に対する抗体のうち、最初に造られる抗体クラスである。",
    "answer": "(1)：IgM\n一次応答と二次応答についてきちんと違いを説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "グルカゴン受容体はG(s/q/i)と共役している。",
    "answer": "Gs\nGPCRは生理学の中でも頻出です。下流シグナルもあわせてたたき込みましょう！医学部に入った後も、あちこちでお目にかかりますよ！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ひとつのmRNAに多数のribosomeが結合した状態を(1)という。",
    "answer": "ポリソーム or ポリリボソーム\nポリソームはクリスマスツリーっぽく見えますよね！これで覚えましょう！ クリスマスの時には、ポリソームは忘れましょう笑",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "病理学",
    "question": "癌の転移様式は大きく(1)、(2)、(3)に分けられる。",
    "answer": "(1)：血行性転移、(2)：リンパ行性転移、(3)：播種\n病理学は一部の大学で出てるので、余力があれば軽くやっておきましょう。どのみち、医学部に入ったらみっちりやることになりますが笑",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "T細胞のTは(1)の略であり、T細胞成熟が(2)で起こることを示す。",
    "answer": "(1)：thymus、(2)：胸腺\n今日の問題は、あまり意識していないところかもしれません。ですが、大事なので覚えておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヘム合成に必要な金属イオンは？",
    "answer": "鉄イオン\nヘム、ヘムグロビン、赤血球あたりがキーワードです。知識を整理しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "癌細胞では好気的条件下でも(1)によるATP産生が盛んに行われている。この現象は(2)と呼ばれる。",
    "answer": "(1)：解糖、(2)：ワールブルク効果\n癌細胞と正常細胞の違いは頻出項目です！ いろんな切り口から説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞死の形態を複数挙げなさい。",
    "answer": "apoptosis, necrosis, autophagy deathなど\n三つとも非常に重要ですよ！相違点をしっかり説明できるようにしましょう！ ＊アポトーシスのつづりは少し難しいですが、書けるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "分散の正の平方根は何と呼ばれる？",
    "answer": "標準偏差\n標準偏差の定義式は＜必ず＞覚えておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "COVID-19治療薬であるレムデシビルは(DNA・RNA)ポリメラーゼ阻害薬である。",
    "answer": "RNA\nコロナウィルスは一本鎖RNAウィルスです。ポリメラーゼを阻害することで、宿主細胞内におけるRNA鎖の複製を阻止します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "MHCクラスⅠはどのような細胞に発現しているか？",
    "answer": "ほぼ全ての有核細胞\n細胞の自己・非自己を識別し、細胞性免疫の誘導を行うために用いられます。MHCクラスI分子とMHCクラスII分子の違いはとても重要ですよ！！ 表にまとめてみましょう＾＾",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "9番染色体と22番染色体の相互転座で起こる疾患は？",
    "answer": "慢性骨髄性白血病(CML)\n染色体異常の分類はとっても重要ですよ！ 染色体異常と疾患名はセットで覚えておきましょう！ これ、編入試験だけじゃなくて、医学部に入った後もたびたび出てきますよ！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "自己免疫疾患を10個答えなさい。",
    "answer": "1型糖尿病、関節リウマチ、重症筋無力症、SLE、バセドウ病、ギランバレー症候群、アジソン病、シェーグレン症候群、橋本病、A型胃炎など\n今日は鬼畜な問題にしました。5個挙げられればexcellentです笑！ 余力がなければスルーで大丈夫です。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ある種のヘルペスウイルスは免疫機能が低下した宿主において(1)して感染症を起こす。このような感染様式を(2)と呼ぶ。",
    "answer": "(1)：再活性化、(2)：再帰感染\n微生物学の学習は手薄になりがちです。しかし、新型コロナウイルス関連ということで、微生物学からの出題が明らかに増えてます！きちんと対策しましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "シトシンのメチル化は、遺伝子発現を（低下/亢進）させる。",
    "answer": "「低下」\nepigeneticsはよく出題されています。化学的修飾がDNA鎖に起こるのか、ヒストンに起こるのか、しっかり区別を！！ そして、それぞれがどのような影響を与えるのか、説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "有意水準が同一の両側検定と片側検定を比較した時、より厳しい検定はどちらか？",
    "answer": "両側検定\n統計が出題される大学では、両側検定と片側検定は最頻出分野の一つです！ 違いをしっかりおさえておきましょう＾＾",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヒトの血漿中に含まれる主な陰イオンを2種類答えなさい。",
    "answer": "塩化物イオン、重炭酸イオン\n血漿中に含まれる",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副腎髄質で合成される主なホルモンは？",
    "answer": "アドレナリン、ノルアドレナリン\n副腎皮質と副腎髄質の違いはとても大事です！それぞれの部位から分泌されるホルモンについて、しっかり知識を定着させましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "くる病の原因となるビタミンは？",
    "answer": "ビタミンD\n今日は少しマイナーなビタミンについて出題しました。しかし、出題歴がありますので、覚えておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "ある検査において、実際に疾患がある人が陽性と判定される確率を（）という。",
    "answer": "感度\n特異度との対比で覚えておきましょう。頻出分野ですよ！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血漿膠質浸透圧形成に最も重要な物質はどこで産生される？",
    "answer": "肝臓\nアルブミンは肝臓で作られるタンパク質です。肝臓の他の役割についても整理しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液pHの正常範囲を答えなさい。",
    "answer": "7.35~7.45\nアシドーシス、アルカローシス、代償機構も要チェックです！頻出ですよ！ このあたりの知識は医学部に入った後も、いろんな科目で登場します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "貪食能を持つ細胞を4つ挙げなさい。",
    "answer": "樹状細胞、単球、マクロファージ、好中球\n免疫学では登場する細胞の種類が多く、混乱しがちだと思います。でも、とってもよく出る分野ですので、免疫で大事な現象については、フローチャートをノートにまとめてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "化膿性炎症に関わりの深い免疫細胞は？",
    "answer": "好中球\n今日の問題は難易度が高めです。炎症の種類については、時折編入試験での出題が見られるので、念のため覚えておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "好中球の貪食能を促進する作用を持つ免疫グロブリンのクラスは？",
    "answer": "IgG\n免疫グロブリンの分類はとても大切ですので、しっかり覚えておきましょう！ノートに表を書いてまとめてみてください！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗原提示を行うことができる免疫細胞を3つ答えなさい。",
    "answer": "B細胞、樹状細胞、マクロファージ\n抗原提示は免疫学の中でも特によく出ますよ！自然免疫、獲得免疫のつながりはすらすらと言えるようになるまで、徹底的にたたきこみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗ウイルス作用を持つサイトカインを一つ答えなさい。",
    "answer": "IFN-α\nサイトカインを細かく覚える必要はありませんが、代表的なものについては覚えておきましょう。サイトカインは単独で覚えるのではなく、自然免疫、獲得免疫のどこでどのような作用を発揮するのか、理解しながら覚えると良いと思います！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "本当は正しい帰無仮説を棄却してしまうことを（1）と呼ぶ。これは、（2）を小さくすることで抑制できる。",
    "answer": "（1）：第一種の過誤、（2）：有意水準\n統計の用語は何かと混同しがちですので、しっかり定義をおさえるようにこころがけましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "オプソニン化作用を持つ補体の種類を答えなさい。",
    "answer": "C3b\n補体について詳しく聞かれることは少ないですが、念のためおさえておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "NK細胞が攻撃の標的とする細胞を2つ挙げなさい。",
    "answer": "腫瘍細胞、ウイルス感染細胞など\n免疫学で登場する細胞の種類はたくさんあって混乱しやすいと思います（恥ずかしながら作者もです…笑）。是非表を作ってみて下さい！文字よりも表の方が絶対覚えやすいですよ！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "タンパク質の消化に関わる酵素を3つ答えなさい。",
    "answer": "ペプシン、キモトリプシン、トリプシンなど\n消化酵素はよく出ますよ！どの臓器からどの酵素が分泌されるかチェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "有意水準1%で検定において、p値が0.02と計算されたとき、帰無仮説は棄却（される/されない）。",
    "answer": "「棄却されない」\np値が有意水準より小さい場合に、帰無仮説が棄却され、対立仮説が採択されます。統計が出題される大学を受験される方は、今一度検定の流れを確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "膵臓から分泌されるホルモンを3つ答えなさい。",
    "answer": "インスリン、グルカゴン、ソマトスタチン\n解答のホルモンは全てLangerhans島から分泌されます。重要なホルモンですので、生理作用をしっかり確認しましょう。また、3者間の相互作用を図で描いてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "分泌量が日内変動を示すホルモンを3つ答えなさい。",
    "answer": "成長ホルモン、コルチゾール、ACTHなど\n今日の問題は少し難しかったと思います。各ホルモンがどのような変動を示すか、軽くみておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "2型ヘルパーT細胞が放出するサイトカインを2つ答えなさい。",
    "answer": "IL-4、IL-5、IL-6などから2つ\nやや細かい知識ですが、軽くおさえておきましょう。なお、1型ヘルパーT細胞は細胞性免疫、2型ヘルパーT細胞は液性免疫に関わります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "脂質の消化に関わる酵素を答えなさい。",
    "answer": "リパーゼ\nリパーゼがどこから放出されるか調べておきましょう！消化吸収の流れは重要ですので、イラストを是非描いてみて下さい！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "確率変数XとYの相関係数が1に近い時、XとYの間には因果関係があるといえる。○か×か？",
    "answer": "×\n相関係数では因果関係は判断できません。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核小体に含まれる核酸の種類を3つ挙げなさい。",
    "answer": "DNA、mRNA、rRNA\n応用問題を出題しました。核小体はあまり注目していないかもしれませんが、大事ですので覚えておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞の強度維持に資する最も重要な構造物を答えなさい。",
    "answer": "中間径フィラメント\n今日の問題は答えにくかったと思います。アクチンフィラメント、中間径フィラメント、微小管について、相違点をしっかりと整理しましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "炎症を伴わない細胞死の形態を一つあげなさい。",
    "answer": "アポトーシス\nアポトーシスとネクローシスの対比はあちこちで出てますので、要チェック！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "中枢神経径の神経膠細胞に包含される細胞の名称を3つ答えなさい。",
    "answer": "ミクログリア、オリゴデンドロサイト、アストロサイト\n神経膠細胞はグリア細胞のことです。和名と英名の対応関係を今一度整理しましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液の成分は(1)と(2)に分けられる。(1)は水を最も多く含み、他には(3)などのタンパク質を含む。(2)は(4)、(5)、(6)の三つの区画に分けられる。",
    "answer": "(1)：血漿、(2)：血球、(3)：アルブミン、グロブリン、凝固因子から一つ、(4)：赤血球、(5)白血球、(6)：血小板\n血液も生理学の重要テーマの一つです。血液の成分は意外と間違いやすいので、しっかり知識を整理しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "正規分布において、平均値と中央値、最頻値は全て等しい。○か×か？",
    "answer": "○\n標準正規分布では平均値、中央値、最頻値は全て0です。グラフを思い描いてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アルブミンの役割を二つ答えなさい。",
    "answer": "血漿膠質浸透圧形成、物質輸送\n物質輸送は盲点だったかもしれません。今日おぼえちゃいましょう＾＾",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血小板の産生を促すホルモンを一つ答えなさい。",
    "answer": "トロンボポエチン\n医学部編入試験では若干マイナーなホルモンだと思いますが、エリスロポエチンとセットで覚えておきましょう！ちなみに、トロンボポエチンは肝臓、エリスロポエチンは腎臓から分泌されます！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "スクロースを加水分解すると(1)と(2)が生じる。セルロースを完全に加水分解すると数千分子の(3)が生じる。",
    "answer": "(1)：グルコース、(2)：フルクトース、(3)：グルコース\n多糖類、単糖類、二糖類の区別はしっかりできるようにしておきましょう！頻出です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "グルコース、スクロース、フルクトース、ラクトース、アスパルテームを甘味の強い順に並び替えなさい。",
    "answer": "アスパルテーム＞フルクトース＞スクロース＞グルコース＞ラクトース\nアスパルテームは人工甘味料で、フルクトースの100倍程度の甘みがあります。甘みの強弱も余力があれば覚えておきましょう。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "有機化学",
    "question": "1-メチルシクロヘキセンに臭化水素を付加させると、主生成物として(1)が生じる。ただし、マルコフニコフ則に従って反応が進行するとする。",
    "answer": "1-ブロモ-1-メチルシクロヘキサン\nマルコフニコフ則はよく出ますので、とりこぼしのないようにしましょう！ 逆マルコフニコフ則もおさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "癌抑制遺伝子を10個答えなさい。",
    "answer": "TP53、RB1、APC、VHL、PTEN、NF1、NF2、WT1、MEN1、TSC1、TSC2などから10個\n10個も言える必要はありませんが、TP53とRB1はぜひ覚えておきましょう！働きについても、記述問題の出題歴がありますので、要チェックです。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "イマチニブの標的分子は？",
    "answer": "BCR-ABL\n分子標的薬の代表的なものは必ず覚えておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "偏差値150はあり得るか？",
    "answer": "あり得る\n理論上、偏差値に上限や下限はありません。チェビシェフの不等式も要チェックです！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アデニル酸シクラーゼによって産生される物質の分解を司る酵素の名前を答えなさい。",
    "answer": "ホスホジエステラーゼ\nホスホジエステラーゼは通称PDEです(理工系の方はpartial differential equationを思い浮かべるかもしれません笑)。cAMP、cGMP、セカンドメッセンジャーなどが関連ワードとして重要です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血漿タンパク質のうち、最も多く存在するものを答えなさい。",
    "answer": "アルブミン\nアルブミンは問題の題材にしやすいです笑 いろんな聞かれ方をされても答えられるようにしておきましょう！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血中においてビリルビン輸送を担うタンパク質を答えなさい。",
    "answer": "アルブミン\n二日連続アルブミンの問題にしました笑 アルブミンの役割について整理しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "",
    "answer": "(1)：Gs、(2)：cAMP、(3)：代謝、(4)：アシドーシス、(5)：緒方洪庵、(6)：アドレナリン\nGPCRのシグナル経路(Gq、Gs、Gi)はしっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "英語",
    "question": "It's a common misconception. という文章のmisconceptionの意味に最も近いのは次のうちいずれか。\n1：meander 2：kudos 3：tithe 4：fallacy 5：pizzazz 6：faux pas 7：rapprochement",
    "answer": "4：fallacy\nあまり普段見かけない単語かもしれませんが、ご興味ありましたら、意味も調べてみて下さい。It's a commonn fallacy that ~ やpizzazz of a cold pizzaあたりは豆知識として知っておくと良いかもしれません。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ATPの日本語名は(1)であり、(2)価の酸である。細胞内において、ATPは金属イオンである(4)イオンと錯体を形成している。",
    "answer": "(1)：アデノシン三リン酸、(2)：4、(4)：マグネシウム\n無機化学を少し関連させた問題にしました。ATPの構造式や性質は意外と盲点になりがちですので、しっかりチェックしておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "z分布とは、平均0、分散1の正規分布のことである。○か×か？",
    "answer": "○\n別名標準正規分布と呼ばれます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "葉酸拮抗作用により抗腫瘍活性を発揮する薬剤を1つ挙げなさい。",
    "answer": "メトトレキサート\n薬理学は対策が手薄になりがちだと思います。しかし、しばしば出題されるため、基本的な薬剤はおさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "脾臓の役割を2つ答えなさい。",
    "answer": "細菌の貪食、老化した赤血球の貪食など\n各臓器について、その機能を軽く知っておくことは非常に重要です。もちろん、医学部に入ったあとにも役に立ちます＾＾",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "CD8陽性T細胞が認識する、細胞表面上の分子を1つ答えなさい。",
    "answer": "MHCクラスI分子\nCD8陽性T細胞とは、いわゆるキラーT細胞(=細胞傷害性T細胞)のことです。標的細胞に対する傷害機構も要チェックですよ！！あと、CD4陽性T細胞と混同しないように気をつけましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂質の合成を担う細胞内小器官は？",
    "answer": "滑面小胞体\n小胞体 = 粗面小胞体 + 滑面小胞体です。粗面小胞体の働きもおさえておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "逆転写酵素は、(1)を鋳型として(2)を合成する活性を有する酵素であり、HIVなどの(3)科に属するウイルスに見られる。",
    "answer": "(1)：mRNA、(2)：cDNA、(3)：レトロウイルス\nウイルスは核酸の性状に基づいて複数の種類に分類されます。新型コロナウイルスについても忘れずに勉強しておきましょう！よろしければ、当会作成のまとめプリントをお使い下さい！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アポトーシス誘導作用を持つ癌抑制遺伝子を一つ答えなさい。",
    "answer": "p53\np53遺伝子の働きについては、過去にいろいろな大学で出題されています。記述問題にも対応できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "常染色体の異数性が原因となる疾患を一つあげなさい。",
    "answer": "ダウン症候群\n21番染色体のtrisomyが主な原因です。なお、染色体の異数性は発癌にも関与しています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "太陽系から数十光年以内の距離で超新星爆発が起こると、地球のオゾン層が破壊される可能性がある。これにより、紫外線は人間のDNAに(1)を多量に生じさせ、(2)による修復が追いつかず、皮膚癌の発生を招くことが考えられる。",
    "answer": "(1)：ピリミジン二量体、(2)：ヌクレオチド除去修復(NER)\nDNA修復過程とその異常による疾患は出題歴があります。修復の種類、過程、関連疾患について答えられるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "ウイルス排除を主に担う免疫細胞を答えなさい。",
    "answer": "T細胞\nT細胞は真菌排除の役割も担います。細菌排除には主にB細胞が関与します。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "生体内で最も多い細胞の種類は？",
    "answer": "赤血球\n今日の問題は盲点だったと思います。覚えておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "ゲフィチニブの標的分子は？",
    "answer": "EGFR\n主要な分子標的薬の名前とその標的分子の組み合わせは出題歴がありますので、覚えておきましょう。医学部に入った後にもめっちゃ役立ちますよ！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "酸化的リン酸化が進行する細胞内小器官を答えなさい。",
    "answer": "ミトコンドリア\nATP産生機構は頻出です！解糖系、TCA回路、β酸化などの周辺知識もおさえておきましょう！ちなみに、mitochondrionが単数形、mitochondriaが複数形です。発音も要注意です笑",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "性別、血液型など順序や間隔に意味のないデータを（）と呼ぶ。",
    "answer": "名義尺度\nこのほか、順序尺度、間隔尺度、比例尺度も要チェックです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "細胞壁を持たない細菌を一つ答えなさい。",
    "answer": "マイコプラズマ\n細かい知識ですが、頭の片隅に入れておきましょう。マイコプラズマにはペニシリンは無効ですが、それは何故か考えてみましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "転写因子の局所構造形成に必要な金属イオンとして(1)イオンがある。(1)は英語で(2)であり、(2)フィンガーと呼ばれる構造形成に関与し、転写因子のDNA結合能に寄与する。",
    "answer": "(1)：亜鉛、(2)：zinc(ジンク)\nロイシンジッパー構造もおさえておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "小胞体に含まれる核酸の種類は？",
    "answer": "tRNA\nなぜtRNAが含まれるか考えてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内で一番多いRNAの種類を答えなさい。",
    "answer": "rRNA\nrRNA、tRNA、mRNAなどの代表的なRNAは非常に重要です！要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "感度と特異度を合計すると常に1となる。○か×か？",
    "answer": "×\n感度と偽陽性率、特異度と偽陰性率を足すとそれぞれ常に1となります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "標本平均の標準偏差は、標本の標準偏差を標本サイズで割ったのもである。○か×か？",
    "answer": "×\n標本サイズの正の平方根で割ったものになります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞膜を隔てた濃度比が最も大きいイオンは？",
    "answer": "カルシウムイオン\n主要なイオンについては、細胞内外の濃度を把握しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "血友病の遺伝形式を答えなさい。",
    "answer": "伴性劣性遺伝\n代表的な遺伝性疾患については、機序、遺伝形式、重要な症状をおさえておきましょう！また、家系図の問題にも対応できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "疾病オッズ比と曝露オッズ比は等しくなる。○か×か？",
    "answer": "○\nそれぞれの定義も要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞核に存在するDNAの殆どは(1 右/左)巻きらせん構造を呈する。これは(2)型DNAと呼ばれる。",
    "answer": "(1)：右、(2)：B型\nDNAの構造を細かく記憶する必要はありませんが、二重らせん構造、主溝、副溝などのキーワードはおさえておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "リスク比とオッズ比は定義上常に等しい。○か×か？",
    "answer": "×\nそれぞれの定義は要チェックです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAで隣接するヌクレオチドを結びつけるのは(1)結合である。",
    "answer": "(1)：ホスホジエステル\nヌクレオチドの構造は出題歴がありますので、おおまかな構造式は書けるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経筋接合部で神経細胞から分泌される物質は？",
    "answer": "アセチルコリン\nアセチルコリン放出から筋収縮に至るまで流れは頻出ですので、要点をノートにまとめてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "交感神経の節前繊維と節後繊維の間の情報伝達を担う物質は？",
    "answer": "アセチルコリン\n交感神経と副交感神経の概略はよく聞かれますので、しっかりと確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "アスピリンは(1)の一種であり、(2)がその薬理学的作用点である。(2)はアラキドン酸をPGG2に変換する酵素である。",
    "answer": "(1)：NSAIDs、(2)：COX(シクロオキシゲナーゼ)\n今日は抗炎症作用に関する問題にしました。ステロイドの作用機序も覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "チロシンから合成される神経伝達物質を3つ答えなさい。",
    "answer": "ドパミン、ノルアドレナリン、アドレナリン\n他のαアミノ酸から合成される神経伝達物質も調べておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "波動",
    "question": "サイレン（周波数f）を鳴らした救急車が近づいてくる際、観測者が聞こえる音の高さはfより（大きい/小さい）。",
    "answer": "大きい\nドップラー効果の公式は有名ですが、まずは現象を理解し、音が高く聞こえるのか、低く聞こえるのか判断することを心がけましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "力学",
    "question": "同じ人が北極点と赤道で体重計に乗った場合、小さい値が表示されるのは、どちらか。",
    "answer": "赤道\n2地点で体重計に表示される値が違うのは、遠心力の違いがあるからです。力のつり合いを図示して考えてみましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "力学",
    "question": "初速度0[m/s]、加速度2[m/s^2]で動く物体を考える。スタートから10秒後までに移動する距離は？",
    "answer": "100[m]\n公式を使っても構いませんが、v-tグラフの面積が移動距離に対応することを理解しておきましょう。今回のケースでは、三角形の面積を求めるだけで済みます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "腎臓からは(1)というホルモンが分泌される。(1)は(2)の産生を促す作用がある。腎機能が低下すると、(1)分泌が減少して、(2)産生が障害されるため、(3)といった症状をきたす。",
    "answer": "(1)：エリスロポエチン、(2)：赤血球、(3)：貧血\n腎臓の機能は大事ですので、エリスリポエチン分泌以外の役割もしっかりと復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "心筋収縮に最も関与の深いイオンは？",
    "answer": "カルシウムイオン\n心筋収縮のメカニズムは重要ですので、まとめておきましょう。その際、骨格筋や平滑筋の収縮機序も併せてまとめておくと良いと思います＾＾",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "抑制性神経伝達物質を二つ答えなさい。",
    "answer": "グリシン、GABA(γアミノ酪酸)\nグリシンやGABAが受容体に結合すると、塩化物イオンが流入して、過分極を起こします。これによって、抑制性シグナルが伝わります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "不斉炭素原子を分子内に持たないαアミノ酸を答えなさい。",
    "answer": "グリシン\n20種類のアミノ酸のうち、グリシン以外は全て不斉炭素原子を持ちます。アミノ酸の構造式も軽く見ておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "二つのシステイン分子間で形成される共有結合といえば？",
    "answer": "ジスルフィド結合\nシステイン分子中のスルフヒドリル基の間で形成されるのがジスルフィド結合です。ジスルフィド結合の役割は重要ですので、チェックしておきましょう！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "繊維状構造を呈するタンパク質を二つ答えなさい。",
    "answer": "コラーゲン、エラスチン、フィブリノーゲン、ミオシンなどから二つ\nタンパク質の構造は意外と盲点になりがちです。一次構造から四次構造までしっかりと学習しておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "標本数と標本サイズは同じ意味である。○か×か？",
    "answer": "×\n標本数は「標本集団の数」、標本サイズは「ある標本内の要素数」と定義されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "加水分解酵素を三つ答えなさい。",
    "answer": "プロテアーゼ、ヌクレアーゼ、リパーゼ、ホスファターゼ、アミラーゼなどから三つ\nそれぞれの酵素の生化学的役割は頻出ですので、まとめておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "原子物理",
    "question": "紙で遮蔽することができる放射線は何か？",
    "answer": "α線\nα線、β線、γ線、X線、それぞれの波長や遮蔽物など押さえておくことをお勧めします。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "生体内に蓄積しやすいビタミンを四つ答えなさい。",
    "answer": "ビタミンA、ビタミンD、ビタミンE、ビタミンK\n脂溶性ビタミンのことを聞きました！水溶性ホルモンとの比較をしっかり理解しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質に含まれるαアミノ酸のうち、キナーゼの基質となるものを全て答えなさい。",
    "answer": "セリン、スレオニン、チロシン\n「キナーゼの基質となる」とは、即ちリン酸化を受けるということです。ちなみに、リン酸基を除去する酵素はホスファターゼと呼ばれます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "肝炎ウイルス（A~E）のうち、エンベロープを持つものを3つ述べよ。",
    "answer": "HBV、HCV、HDV\nウイルスのエンベロープの有無は、ウイルスの性状に大きな影響を与えます。がんばって覚えましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "球状構造を呈するタンパク質を二つ答えなさい。",
    "answer": "ヘモグロビン、免疫グロブリン\nglobularなproteinなのでglobulinですね＾＾ 繊維状タンパク質は水に不溶性、球状タンパク質は水に可溶性です。比較表を作ってみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "転移酵素を二つ答えなさい。",
    "answer": "キナーゼ、アミノトランスフェラーゼ\nキナーゼはリン酸基転移酵素で、アミノトランスフェラーゼはアミノ基転移酵素です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "生体内において、鉄は(1)として貯蔵され、血液中での輸送には(2)が必要となる。",
    "answer": "(1)：フェリチン、(2)：トランスフェリン\n鉄代謝は細かく覚える必要はありませんが、概略は説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "偏差値25とは、平均値と比較して標準偏差の（）倍だけ低いことを意味する。",
    "answer": "2.5\n偏差値関連の計算はしっかりできるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ステロイド骨格を持つホルモンを2つ挙げなさい。",
    "answer": "テストステロン、アンドロステンジオン、エストラジオール、プロゲステロン、アルドステロン、コルチゾールなどがら2つ\nステロイド誘導体は脂溶性であり、その受容体は細胞内にあります。水溶性ホルモンとの対比をしっかり理解しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "シトシンには窒素原子が何個存在するか？",
    "answer": "3個\n核酸に含まれる塩基の構造式は出題歴がありますので、構造式を書けるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "分子内にヨウ素原子を含むホルモンを答えなさい。",
    "answer": "甲状腺ホルモン\n基礎的な問題です。このような問題は絶対に落とさないようにしましょう！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核酸に含まれる塩基のうち、ピリミジン骨格を有するものを答えなさい。",
    "answer": "シトシン、ウラシル、チミン\n核酸=DNAとRNAです。ウラシルもお忘れなく！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "NAD+とNADHはどちらが還元型か？",
    "answer": "NADH\n水素原子の授受に着目しましょう。そうすれば答えはすぐに分かります！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "陽性的中率は、有病率が高い疾患ほど高くなる。○か×か？",
    "answer": "○\n「PCR検査は、有症状の集団（有病率高い集団）のみに行う」という方針の根拠になります。陽性的中率の定義もしっかり確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "熱力学",
    "question": "シリンジ内に閉じ込めた気体を、30℃から60℃に加熱し、体積を2倍に膨張させた。気体の圧力は最初に比べてどうなったか。",
    "answer": "約55%になる\nボイルシャルルの法則を使って計算してみてください。温度は絶対温度で計算する必要があるので、温度が2倍だ！と解釈しないように気をつけましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "平衡感覚は、前庭器官に属する(1)と(2)により生じる特殊感覚である。(1)は回転加速\n 度、(2)は直線加速度をそれぞれ受容する。",
    "answer": "(1)：半規管、(2)：耳石器\n特殊感覚はなかなか手が回らないところかと思います。簡単にでもいいので、チェックしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "独立であれば無相関である。○か×か？",
    "answer": "○\n独立→無相関は成立しますが、無相関→独立は成立しません。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヘモグロビンは(1)量体であり、各サブユニットには酸素と結合する(2)イオンが存在する。",
    "answer": "(1)：4、(2)：鉄\nヘモグロビンの性質は頻出事項です！役割、代謝過程なども含めてまとめておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "同一細胞内で、異なる塩基配列のミトコンドリアDNAが見られる状態を何というか。",
    "answer": "ヘテロプラスミー\nミトコンドリアDNAはmtDNAと書くこともあります。基本的に母性遺伝です。mtDNAの変異は神経筋疾患と関連していることが知られています。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "一日のうち、コルチゾールが高いのはいつか？",
    "answer": "早朝\n夜は低くなります。アルドステロンやACTHも同様な日内変動をとります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "電気泳動を2種類挙げなさい。",
    "answer": "SDS-PAGE、二次元ゲル電気泳動\n電気泳動の原理と、電気泳動を用いた実験データの解釈はできるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ある基質のミカエリス定数を変化させるが、最大反応速度を変化させない物質を何と呼ぶか。",
    "answer": "競合阻害剤\n競合阻害剤と非競合阻害剤の違いは頻出です！要マーク！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質のフォールディングに異常をきたすことが発端となって発症する疾患を2つ答えなさい。",
    "answer": "アルツハイマー病、パーキンソン病、クロイツフェルトヤコブ病などから2つ\n各疾患のメカニズムまでおさえる必要はありませんが、タンパク質のフォールディングの異常については知っておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質の二次構造の具体例を2つ答えなさい。",
    "answer": "αヘリックス、βシート\n答えにくい問題だったかもしれません。一次構造から四次構造までしっかり説明できるようにしておきましょう！一覧表を作るのがオススメです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "筋収縮に直接関わるタンパク質を2つ答えなさい。",
    "answer": "アクチン、ミオシン\nタンパク質は語尾が～inですね＾＾actin、myosinもその通りですね！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "「標本数を多くとると、（母集団が正規分布に従うか否かに関わらず）標本平均が従う分布が正規分布に近づく」という定理をなんと呼ぶか？",
    "answer": "中心極限定理\n詳しい理解は不要ですが、「中心極限定理」という言葉は必ず覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "解糖系で進行するATP産生は何と呼ばれるか。",
    "answer": "基質レベルのリン酸化\nATP産生機構は頻出です！解糖系、TCA回路、β酸化などの周辺知識もおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "フェニル基を持つαアミノ酸を3つ答えなさい。",
    "answer": "フェニルアラニン、チロシン、トリプトファン\nアミノ酸の構造式はある程度把握しておくと対応できる問題の幅も広がると思います。ノートに書き出してみましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒストンに生じる化学的修飾を4つ答えなさい。",
    "answer": "メチル化、アセチル化、リン酸化、ユビキチン化\nDNAのメチル化と混同しないように気をつけましょう！ヒストンとDNAは別物です！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "軸索輸送に関わるモータータンパク質を二つ答えなさい。",
    "answer": "キネシン、ダイニン\nモータータンパク質はよく聞かれています！ミオシンも併せておさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "p53タンパク質は細胞周期の進行に対してどのように作用するか。",
    "answer": "抑制性\np53タンパク質の作用は非常に多彩ですが、細胞周期に関しては、その進行をとどめる方向に働きます。その他の役割についてもまとめておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞外マトリックスを3つ答えなさい。",
    "answer": "プロテオグリカン、コラーゲン、ラミニン、フィブロネクチンなどから3つ\nコラーゲンについては特によくしらべておきましょう！その他のものについても、名前はおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "COVID-19治療薬であるレムデシビルの作用点はどこか。",
    "answer": "RNAポリメラーゼ\n新型コロナウィルスは一本鎖RNAウィルスです。RNAポリメラーゼを阻害することで、宿主細胞内におけるRNA鎖の複製を阻止します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "Ⅱ型トポイソメラーゼを阻害する薬剤を二つ挙げなさい。",
    "answer": "エトポシド、ドキソルビシン\nトポイソメラーゼは大きくI型とII型に分けられます。両者の違いをまとめておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "無機化学",
    "question": "塩酸を加えると、沈殿する金属イオンを2つ挙げよ。",
    "answer": "Ag、Pb\n沈殿物の色も確認しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "壊血病の原因となるビタミンは何か。",
    "answer": "ビタミンC\nビタミンCは問題の題材になりやすいです。ビタミンCの化学的・生物学的特徴はしっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "粘膜における免疫を司り、乳汁に多く含まれる抗体は何か。",
    "answer": "IgA抗体\n編入試験ではIgA、IgG、IgM、IgDについても問われています！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "小胞体にリボソームが多数付着したものを何と呼ぶか。",
    "answer": "粗面小胞体\n粗面小胞体と滑面小胞体の比較は重要です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "A-TとG-C、どちらの方が水素結合数が多いか。",
    "answer": "G-C\nG-C間には3本、A-T間には2本水素結合が形成されています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経筋接合部で分泌される神経伝達物質は何か。",
    "answer": "アセチルコリン\nアセチルコリン受容体の分類も要チェックです！興奮収縮連関のフローも併せてチェックしましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アルギニンから生じる脂溶性の神経伝達物質といえば？",
    "answer": "NO(一酸化窒素)\n一酸化窒素は血管弛緩作用をもつ代表的な神経伝達物質です。シグナル経路もみておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "抗体分子の形態維持に重要な共有結合を一つあげなさい。",
    "answer": "ジスルフィド結合\nジスルフィド結合は、二つのスルフヒドリル基間に形成される共有結合です。タンパク質に遍く見られるもので、構造維持に重要な役割を果たしています。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "人工多能性幹細胞作出に必要な遺伝子名を4つ答えなさい。",
    "answer": "Oct3/4、Sox2、Klf4、c-Myc\nいわゆる山中因子です。各因子の名前はしっかり覚えておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "2つの確率変数XとYの平均値がそれぞれEx、Eyである時、確率変数X+Yの期待値は、XとYの間の相関の有無に関わらず、Ex+Eyである。○か×か？",
    "answer": "○\nいわゆる期待値の線形性と呼ばれる性質です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質分解経路を二つ答えなさい。",
    "answer": "ユビキチン・プロテアソームシステム、オートファジー・リソ\n ソームシステム\n答えにくい問題だったかもしれませんが、記述問題がきても対応できるようにしておくことが望ましいです！\n 特にオートファジーはノーベル賞ネタの問題として出るかもしれません！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "免疫チェックポイント阻害剤の標的となる分子を3つ答えなさい。",
    "answer": "PD-1、PD-L1、CTLA-4\nPD-1とPD-L1は必須の知識です。作用機序も出題されています。CTLA-4は余力があればおさえてください！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "PCRは何の略称か。",
    "answer": "Polymerase Chain Reaction\n頭文字とその正式名称は盲点となりがちです。確認するくせをつけましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗体のうち、中和作用との関連が最も深いサブクラスを答えなさい。",
    "answer": "IgA抗体\n抗体の分類、産生機序は重要事項ですので、しっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ヒトに感染するレトロウイルスを二つ答えなさい。",
    "answer": "HIV、HTLV\nHIVはAIDS、HTLVはATLとの関連が知られています。各略語の日本語名を調べておきましょう！ また、レトロウイルスの特徴もおさえておきましょう！！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "コレステロールを原材料として生体内で合成される代表的な物質を3つ挙げなさい。",
    "answer": "胆汁酸、ビタミンD、ステロイドホルモン(エストロゲン、テストステロン、プロゲステロンなど)\nコレステロールは様々な物質の前駆体として重要です。また、細胞膜の重要な構成要素でもあります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "塩基性アミノ酸を3つ答えなさい。",
    "answer": "リシン、アルギニン、ヒスチジン\n20種類のアミノ酸の化学的性質は重要です！疎水性、親水性、酸性などがキーワードです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "プリン塩基を分子内に含む物質から合成され、セカンドメッセンジャーとして重要な役割を果たす物質を2つ答えなさい。",
    "answer": "cAMP、cGMP\n少し答えにくかったかもしれません。cAMPはATPから合成され、ホスホジエステラーゼによって分解されます。cGMPについても調べておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リソソームの内側、胃液、膵液、尿をpHの低い物から順に並び替えなさい。",
    "answer": "胃液＜リソソームの内側＜尿＜膵液\nリソソームの内側は細胞質よりも強い酸性となっていますが、胃酸ほど強くはありません。尿は弱酸性、膵液はアルカリ性です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "神経細胞の前シナプスに標識した物質を注入したところ、細胞体で同物質が検出された。この現象に関わる最も重要なタンパク質の名前を答えなさい。",
    "answer": "ダイニン\n逆行性軸索輸送に関わるのはダイニンです。順行性の場合はキネシンですね！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "トリプトファン誘導体のうち、神経伝達物質として重要なものを答えなさい。",
    "answer": "セロトニン\n神経伝達物質とその原材料との組み合わせをまとめておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "グルタミン酸から合成される神経伝達物質を答えなさい。",
    "answer": "GABA\n昨日と同じパターンの問題です！答えられましたでしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞極性の形成及び維持に関わる細胞間結合は何か。",
    "answer": "密着結合\n細胞間の結合の種類は頻出です！構成要素と役割をしっかり理解しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "標準誤差は、標本サイズの単調増加関数である。○か×か？",
    "answer": "×\n標準誤差は、標本サイズの単調減少関数です。標準誤差の定義を確認しましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "分子内にベンゼン環由来の構造を持つαアミノ酸を3つ答えなさい。",
    "answer": "フェニルアラニン、チロシン、トリプトファン\nアミノ酸の性質はいろんな角度から聞かれても対応できるようにしておくことが重要です！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "9番染色体と22番染色体の相互転座に起因する疾患を答えなさい。",
    "answer": "慢性骨髄性白血病(CML)\n染色体異常の分類はとっても重要ですよ！ 染色体異常と疾患名はセットで覚えておきましょう！ これ、編入試験だけじゃなくて、医学部に入った後もたびたび出てきますよ！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスゲノムの核酸の種類は何か？",
    "answer": "プラス一本鎖RNA\nウイルスゲノムの核酸の種類は出題されていますので、覚えておきましょう。「プラス」、「一本鎖」などのキーワードについても、意味を説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胎盤を通過する抗体サブクラスの種類を答えなさい。",
    "answer": "IgG\n抗体の分類、産生機序などには重要ですので、復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "エタノールを摂取すると、まず(1)によって(2)に代謝され、(2)は更に(3)によって酢酸に代謝される。",
    "answer": "(1)：アルコール脱水素酵素、(2)：アセトアルデヒド、(3)：アルデヒド脱水素酵素\nアルコールの代謝経路についての問題です。二段階で代謝されることは知っておきましょう",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "GPCRを日本語で言うと(1)であり、(2)回膜貫通型の受容体である。",
    "answer": "(1)：Gタンパク質共役型受容体、(2)：7\nGPCRのシグナル経路(Gq、Gs、Gi)はしっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血管平滑筋にはα1とβ2のアドレナリン受容体が発現している。前者は(1)型のGPCRであり、(2)イオンを増加させるため、血管収縮に関わる。一方、後者は(3)型のGPCRであり、血管弛緩に関わる。",
    "answer": "(1)：Gq、(2)：カルシウム、(3)：Gs\n血管平滑筋の収縮と弛緩の拮抗作用についての問題です。GPCRの学習のお役に立てて頂けますと幸いです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "カルシウムイオンの流入によって活動電位が発生する細胞が存在する部位を答えなさい。",
    "answer": "洞房結節、房室結節\n多くの場合、活動電位はナトリウムイオンの流入によって起こりますが、一部カルシウムイオンの流入によることもあります。活動電位の本質とは何か、一度考えてみて下さい。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "甲状腺から分泌されるホルモンのうち、ペプチドに分類されるものを答えなさい。",
    "answer": "カルシトニン\nチロキシンとトリヨードサイロニンはアミノ酸に分類されます。いろいろな聞き方に対応できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "特異度とは、「陰性者が本当に疾患に罹患していない確率」である。○か×か？",
    "answer": "×\n特異度とは、「疾患に罹患していない者が検査で陰性となる確率」です。感度、特異度、陽性的中率、陰性的中率の定義は確実に押さえておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "インターフェロンγを産生する細胞を二つ答えなさい。",
    "answer": "T細胞、NK細胞\nインターフェロンαとインターフェロンγはほぼ全ての細胞で産生されます。インターフェロンの作用も簡単にまとめておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "非ステロイド性抗炎症薬の作用点を答えなさい。",
    "answer": "COX(シクロオキシゲナーゼ)\nアラキドン酸カスケードが関連キーワードです。\n 最近の医学部編入試験の知識問題は、細かくなってきている印象があります。生化学だけではなく、他分野も含めてまんべんなく取り組むようにしましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "発生学",
    "question": "胃は(1 内/中/外)胚葉由来であり、具体的には(2 前/中/後)腸から形成される。",
    "answer": "1：内、2：前\n発生学は苦手な方が多い分野かも知れません。時折出題されていますので、基本はおさえておくようにしましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "視力との関連が深いビタミンを一つ挙げなさい。",
    "answer": "ビタミンA\nビタミンA誘導体の一つがレチナールです。ビタミンA不足は夜盲症の原因となります。また、視覚のメカニズムを復習しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "二糖類の消化を担う加水分解酵素を三つ挙げなさい。",
    "answer": "マルターゼ、ラクターゼ、スクラーゼ\n単糖類、二糖類、多糖類の区別はしっかりできないといけません！ 抜けている知識がないか確認しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "膵臓の外分泌部で産生される酵素のうち、タンパク質を基質とするものを四つ挙げなさい。",
    "answer": "トリプシン、キモトリプシン、エラスターゼ、カルボキシペプチダーゼ\n四つ挙げるのは厳しかったかも知れませんが、膵液に含まれている酵素は重要ですので、作用別にまとめておきましょう！よく出ます！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血糖値が低下した状態にあるとき、糖を放出する臓器は何か。",
    "answer": "肝臓\n低血糖時、肝臓ではグリコーゲンが分解されて、糖が放出されます。逆に高血糖時には、生体でどのような反応が起こるか調べておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血糖が上昇すると、(1)という臓器から(2)が分泌され、(2)の作用により、血中から(3)、(4)、(5)へと糖が取り込まれる。",
    "answer": "(1)：膵臓、(2)：インスリン、(3)：肝臓、(4)：筋、(5)：脂肪組織\n昨日の問題とセットでおさえて頂ければ幸いです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "全ての細胞種において恒常的に発現している遺伝子を総称して何と呼ぶか。",
    "answer": "ハウスキーピング遺伝子\n基本事項ですが、意外と盲点だったかも知れません。遺伝子の総論も復讐しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "触媒活性をもつRNAを何と呼ぶか。",
    "answer": "リボザイム\nribonucleotide+enzymeと考えれば覚えやすいですね！\n RNAワールドについてもおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "GTPase活性を示す細胞骨格を答えなさい。",
    "answer": "微小管\n細胞骨格は最頻出事項の一つです。アクチンと中間径フィラメントとの比較をしっかり理解しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "抗体分子のL鎖とH鎖の結合に関わるアミノ酸を答えなさい。",
    "answer": "システイン\nシステイン分子中のスルフヒドリル基の間で形成されるのがジスルフィド結合です。ジスルフィド結合はあらゆるタンパク質の構造安定化に関わります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂溶性ビタミンを4つ答えなさい。",
    "answer": "ビタミンA、ビタミンD、ビタミンE、ビタミンK\nビタミンの区別、役割、関連疾患は重要ですので、表にまとめておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "標準誤差率の定義（計算式）を述べよ。",
    "answer": "「標準誤差÷平均値」\n（不偏）分散、（不偏）標準偏差、標準誤差、標準誤差率の定義はしっかり押さえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヒスタミンを貯蔵している細胞を二つ答えなさい。",
    "answer": "肥満細胞、好塩基球\n少し細かい知識です。肥満細胞は組織中、好塩基球は血中に存在します。ヒスタミンの放出はI型アレルギーに関わります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リンパ球を3つに分類しなさい。",
    "answer": "T細胞、B細胞、NK細胞\n顆粒球の分類もチェックしてください！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "網膜芽細胞腫の発症に関わりの深い遺伝子を答えなさい。",
    "answer": "RB遺伝子\nTwo-hit説が重要な関連キーワードです！説明できるようにしておきましょう！\n なお、厳密にはRB遺伝子のRBは斜字で表記されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "MHCクラスI 分子上に提示された抗原を認識する細胞を答えなさい。",
    "answer": "CD8陽性T 細胞(キラーT 細胞)\nMHCクラスI分子とMHCクラスII分子との区別はとても重要です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒストンに生じる化学的修飾を4つ答えなさい。",
    "answer": "アセチル化、メチル化、ユビキチン化、リン酸化\nユビキチン化とリン酸化は思い浮かばなかったかも知れません。それぞれの修飾が転写活性に与える影響を理解しておきましょう。DNAのメチル化と混同しないようにご注意を！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核を持たない細胞を二つ答えなさい。",
    "answer": "赤血球、血小板\n赤血球や血小板には、核を含めた細胞内小器官がありません。細胞内小器官を列挙できますでしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "パーフォリンやグランザイムを放出することにより、異常細胞を殺傷する役割を担う細胞を二つ答えなさい。",
    "answer": "NK細胞、キラーT細胞\nこれらの細胞が異常細胞を殺傷する分子機序は説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微小管上をマイナス端からプラス端に向かって移動するタンパク質は何か。",
    "answer": "キネシン\n移動する向きまでは把握していないかも知れません。プラスとマイナスの意味もあわせてチェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂溶性ホルモンのうち、アミノ酸であるものを1つ答えなさい。",
    "answer": "甲状腺ホルモン（チロキシン）\n水溶性ホルモンとの比較をしっかり理解しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞小器官のうち、環状DNAを格納しているものは何か。",
    "answer": "ミトコンドリア\nミトコンドリアには環状DNAが存在し、そこには少ないながらも、遺伝子情報がコードされています。ミトコンドリアの起源についても調べておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "スクリーニング検査は、陰性的中率を上昇させる。○か×か",
    "answer": "×\nスクリーニング検査は、検査前確率（有病率）を上昇させることで、陽性的中率を引き上げる。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核酸を持つオルガネラを4つ答えなさい。",
    "answer": "核、小胞体、ミトコンドリア、リボソーム\n核酸はDNAとRNAです。オルガネラは細胞内小器官のことです。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ATP産生を担うオルガネラは何か。",
    "answer": "ミトコンドリア\nATP産生機構は頻出です！基質レベルのリン酸化、酸化的リン酸化などが関連キーワードです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミトコンドリアを持たない細胞を一つ答えなさい。",
    "answer": "赤血球\n無核細胞は血小板、赤血球の2つを、ミトコンドリアの無い細胞は赤血球をそれぞれ覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "筋収縮を制御するタンパク質のうち、その働きがカルシウムによって調節されるものは何か。",
    "answer": "トロポニン\n筋収縮の一連のフローは必須事項です。流れを説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "寄生虫防御に関与する抗体の種類を答えなさい。",
    "answer": "IgE\nIgA、IgG、IgM、IgE（、IgD）の相違は重要ですので、しっかり学習しましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "精子の運動源を供給する細胞内小器官は何か。",
    "answer": "ミトコンドリア\n精子の運動の分子機構はぜひこの機会にチェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "酸性アミノ酸を2つ答えなさい。",
    "answer": "アスパラギン酸、グルタミン酸\n塩基性アミノ酸もしっかり覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "iPS細胞を発見した日本人の名前を答えなさい。",
    "answer": "山中伸弥\nオートファジー、免疫チェックポイントなどの機構を発見した日本人の名前もおさえておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "紡錘糸形成に関わる細胞骨格は何か。",
    "answer": "微小管\n紡錘糸は細胞分裂において重要です。そのメカニズムも調べておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "凝集しているクロマチンは何と呼ばれるか。",
    "answer": "ヘテロクロマチン\nヘテロクロマチンとユークロマチンの比較は必須事項です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "α1アドレナリン受容体は(1)型のGタンパク質と共役している。",
    "answer": "Gq\nGPCRのシグナル経路(Gq、Gs、Gi)はしっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ATPase活性を示す細胞骨格を答えなさい。",
    "answer": "アクチン\n細胞骨格は最頻出事項の一つです。微小管と中間径フィラメントとの比較をしっかり理解しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "多種類の加水分解酵素を含む細胞内小器官は何か。",
    "answer": "リソソーム\nリソソームはライソゾームとも呼ばれます。細胞内小器官の分類は頻出です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "疾患Xの遺伝形式は常染色体劣性遺伝である。疾患Xが100万人に1人の頻度で見られるとすると、保因者の割合は如何程か。",
    "answer": "500人に1人\n落ち着いて考えれば難しくありません。図を書いて考えてみましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "有意水準を小さく設定するほど、統計的有意差は出やすくなる。○か×か？",
    "answer": "×\n有意水準が小さいほど、統計的有意差は出にくくなります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "男性においてテストステロン産生を担う細胞は何か。",
    "answer": "ライディッヒ細胞\nセルトリ細胞とライディッヒ細胞の区別は大丈夫でしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "壊血病の原因となるビタミンは何か。",
    "answer": "ビタミンC\nビタミンと疾患の関連は重要ですので、一覧表を作っておくと良いと思います！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "IgEの構造のうち、肥満細胞に結合するのは、可変部である。○か×か？",
    "answer": "×\n定常部です。IgEの可変部に抗原が結合することで、肥満細胞からヒスタミンなどの生理活性物質放出が惹起されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "グルタミン酸を材料とする神経伝達物質は何か。",
    "answer": "GABA\n興奮性神経伝達物質であるグルタミン酸がちょこっと変わると、抑制性神経伝達物質であるGABAに変身するのは何とも不思議ですね！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "下垂体後葉から分泌されるホルモンを2つ答えなさい。",
    "answer": "バソプレシン、オキシトシン\n下垂体前葉から分泌されるホルモンも要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "プロテインキナーゼCを活性化する物質は何か。",
    "answer": "ジアシルグリセロール\nプロテインキナーゼAと混同しないようにしましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "花粉症に関与する抗体のサブクラスを答えなさい。",
    "answer": "IgE\n花粉症はI型アレルギーです。I型アレルギーには、IgEが深く関与します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスに対する受容体は何か。",
    "answer": "ACE2\nACEとACE2は別物です！混同しないように注意しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "GPCR(日本語名は(1))は主に(2)に存在します。N 末端は(3)、C 末端は(4)にあり、(5)型構造をとります。共役するG タンパク質の種類に応じてリガンド結合後の下流シグナルが異なります。",
    "answer": "(1)：Gタンパク質共役型受容体、(2)：細胞膜上、(3)：細胞外、(4)：細胞内。(5)：7回膜貫通\nGPCRのシグナル経路(Gq、Gs、Gi)はしっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "α細胞からのインスリンの放出に最も重要なイオンは何か。",
    "answer": "カルシウムイオン\n開口放出(エキソサイトーシス)のことです。開口放出の流れはすらすら言えるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "アンタゴニストの別名を4つ挙げなさい。",
    "answer": "拮抗薬、遮断薬、ブロッカー、抑制薬\nアゴニストの別名には作動薬、刺激薬があります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "慢性骨髄性白血病で見られる特徴的な染色体は何か。",
    "answer": "フィラデルフィア染色体\nフィラデルフィア染色体について説明できるようにしておきましょう！転座がキーワードです！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "標準偏差は、分散を二乗した値である。○か×か？",
    "answer": "×\n標準偏差は、分散の正の平方根です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "テトロドトキシンの作用点はどこか。",
    "answer": "電位依存性ナトリウムイオンチャネル\nテトロドトキシンはフグなどに含まれる毒です。電位依存性ナトリウムイオンチャネル阻害によりどのようなことが起こるか、考えてみましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "Langerhans島から分泌されるホルモンを3つ答えなさい。",
    "answer": "インスリン、グルカゴン、ソマトスタチン\nホルモンとその産生臓器はしっかりおさえておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "骨格筋に特異的に発現しているグルコーストランスポーターは何か。",
    "answer": "GLUT4\nSGLTもチェックしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "最も強い抗原提示作用を持つ免疫細胞は何か。",
    "answer": "樹状細胞\n抗原提示は免疫学の中でも特によく出ます！自然免疫、獲得免疫のつながりはすらすらと言えるようになるまで、徹底的にたたきこみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "疾患Yの遺伝形式は常染色体優性遺伝である。母親は疾患Yに罹患しているが、父親は罹患していないとすると、子が疾患Yに罹患している確率はいくらか。",
    "answer": "0.5\n問題文はややこしいですが、中身は簡単ですね！遺伝形式の分類について復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ES細胞の由来は何か。",
    "answer": "内細胞塊\nES細胞とiPS細胞の比較は頻出です。医学部に入った後でも重要です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "セントラルドグマの流れを答えなさい。",
    "answer": "DNA→mRNA→タンパク質\n転写、翻訳の順です。この流れに逆らうものについても答えられますでしょうか。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内で一番多いRNAの種類は？",
    "answer": "rRNA\nrRNA、tRNA、mRNAなどの代表的なRNAは非常に重要です！要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "原核生物と真核生物に共通して見られる細胞内小器官は何か。",
    "answer": "リボソーム\n原核生物では基本的にリボソーム以外の細胞内小器官は認められません。真核生物と原核生物の比較は大丈夫でしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "B細胞はどこで成熟するか。",
    "answer": "胸腺\nT細胞は骨髄で成熟します。B細胞とT細胞の分類も整理しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "チロシンキナーゼ活性を持つ受容体を3つ挙げなさい。",
    "answer": "インスリン受容体、EGF受容体、VEGF受容体\n酵素型受容体の分類を今一度確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "抑制性神経伝達物質を二つ答えなさい。",
    "answer": "グリシン、GABA(γアミノ酪酸)\nこれらの神経伝達物質が抑制作用を示す機序は説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "AUGというコドンに対応するαアミノ酸は何か。",
    "answer": "メチオニン\n開始コドンと終止コドンは覚えておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトにおいて、全ゲノム領域中で遺伝子情報を載せている部分の割合はいかほどか。",
    "answer": "1~2%\n文献により数値は異なりますが、おおよそ1~2%の間となります。この大まかな数字は覚えておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "ある検定において、p値が有意水準より高い場合に、統計的に優位と結論付けられる。○か×か？",
    "answer": "×\np値が有意水準より小さい場合に、帰無仮説が棄却され、対立仮説が採択されます。統計が出題される大学を受験される方は、今一度検定の流れを確認しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "紫外線はDNAにどのような影響を及ぼすか。",
    "answer": "ピリミジンダイマーの形成\nダイマーは二量体の意です。種々の環境要因がDNAに与える影響についてまとめておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ある生物から採取したDNAの塩基組成を調べたところ、シトシンが19%であった。この時、アデニンの割合はいくつか。",
    "answer": "0.31\nややこしいですが、図を書いて考えてみると分かりやすいと思います！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスの核酸の種類は何か。",
    "answer": "プラス一本鎖RNA\nこの問題は答えられなければなりません！プラス一本鎖RNAの意味するところも説明できるでしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内小器官のうち、原核生物に由来すると考えられているものを二つ答えなさい。",
    "answer": "ミトコンドリア、葉緑体\nいわゆる共生説です。ミトコンドリアは多彩な役割を持つので、その分出題されやすいです。ミトコンドリアの役割はしっかりとまとめておくと良いと思います！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液型が不明な時に輸血を行う場合、赤血球は(1)型、血漿は(2)型のものを用いる。",
    "answer": "(1)：O型、(2)：AB型\nA型、B型、AB型、O型の赤血球と血漿の違いは重要です！いろいろな問題に対応できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞骨格を構成する繊維のうち、最も細いものは何か。",
    "answer": "アクチン繊維(アクチンフィラメント)\nアクチン、ミオシン、微小管、チューブリン、中間径フィラメントなどの用語の理解は十分でしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "食べ物に含まれるⅢ価鉄をII価鉄に還元する役割を持つ因子を二つ答えなさい。",
    "answer": "HCl(胃酸)、ビタミンC\nマニアックな問題です。余力があれば覚えて下さい！",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "ある標本{1,2,3,3,5,10}の中央値と平均値はそれぞれいくつか？",
    "answer": "中央値3、平均値4\n中央値と平均値の定義を再確認しておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "有糸分裂の過程において、染色体観察に最も適した時期は何か。",
    "answer": "中期\n染色体が赤道面に整列するのが中期です。細胞周期をおさらいしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "活動電位において、その再分極に最も関わりの深いイオンは何か。",
    "answer": "カリウムイオン\n活動電位のフローはすらすら言えるようにしておかなければなりません！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "発生学",
    "question": "肝臓は(内/中/外)由来である。該当するのはどれか。",
    "answer": "内胚葉\n発生学は対策が手薄になりがちだと思います。たまに出題されていますので、基本はおさえておくようにしましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "還元作用をもつビタミンを三つ答えなさい。",
    "answer": "ビタミンA、ビタミンC、ビタミンE\n還元作用を持つというのは、即ち抗酸化作用があるということです。ビタミンの性質はまとめておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミカエリス・メンテン式の両辺の逆数をとった式をなんと呼ぶか？",
    "answer": "ラインウィーバー＝バークプロット\n実験データから、ミカエリス定数とVmaxを求めさせる問題も頻出です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "概日リズムに関わる中枢を二つ答えなさい。",
    "answer": "松果体、視交叉上核\n細かい知識ですので、余力があれば覚えておく程度で大丈夫です。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "目的変数が二値の場合に使用される、回帰分析を1つ答えよ。",
    "answer": "ロジスティック回帰分析\nロジスティック回帰分析と普通の回帰分析では何が異なるか、簡単に調べておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "チロシンを材料として合成される神経伝達物質を3つ答えなさい。",
    "answer": "アドレナリン、ノルアドレナリン、ドパミン\n神経伝達物質とその原材料との組み合わせは他にも挙げられますでしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "神経細胞と造血幹細胞はどちらの方が放射線感受性が高いか。",
    "answer": "造血幹細胞\n放射線感受性が高い細胞の条件について調べておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "赤血球の寿命はおよそ何日か。",
    "answer": "約120日\n赤血球の産生、役割、破壊、代謝についてまとめておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微絨毛を構成する細胞骨格は微小管である。○か×か？",
    "answer": "×\n微絨毛はアクチンフィラメントで構成されます。一方、線毛や鞭毛は微小管で構成されます。しっかり区別して覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "塩基配列に点突然変異が一つ生じたが、アミノ酸配列には反映されなかった。このような変異を何と呼ぶか。",
    "answer": "サイレント変異\n点突然変異の分類は重要事項です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "NOのセカンドメッセンジャーは何か。",
    "answer": "cGMP\ncAMPとcGMPは似て非なるものです！区別をしっかり！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗原提示能をもつ免疫細胞を4種類答えなさい。",
    "answer": "単球、マクロファージ、樹状細胞、B細胞\n基本的な免疫細胞の役割はとても重要です！抗原提示の定義も再確認しておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内液で最も高濃度に存在する電解質は何か。",
    "answer": "カリウムイオン\n細胞内液と細胞外液の電解質組成は頻出事項です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ナトリウムイオンは細胞内濃度よりも細胞外濃度が高い。○か×か？",
    "answer": "○\nカリウムイオンは細胞内濃度が細胞外濃度より高くなります。主なイオンの細胞外、細胞内濃度の大小関係は覚えておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "t分布の自由度が大きくなると、ある分布に漸近する。その分布を答えよ。",
    "answer": "標準正規分布（z分布）\n標本サイズが大きい場合、t検定ではなくz検定を行ってよいとされる理由はここにあります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "逆行性輸送に関わるモータータンパク質は何か。",
    "answer": "ダイニン\nキネシンとダイニンの区別は重要事項です！逆行性、順行性の定義を再確認しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "形質細胞で特に発達していると考えられる細胞内小器官は何か。",
    "answer": "粗面小胞体\n形質細胞は抗体産生に特化した細胞です。抗体はタンパク質であるため、その合成に必要な粗面小胞体が発達しています。顕微鏡写真などを是非調べてみて下さい！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "インスリンの働きにより、グルコースと共に細胞内に取り込まれる電解質は何か。",
    "answer": "カリウムイオン\nやや細かい知識です。インスリンの分泌機序、作用機序は確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微小管重合を阻害する薬剤を一つ挙げなさい。",
    "answer": "コルヒチン\n微小管脱重合を阻害する薬剤には、パクリタキセルがあります。いずれも細胞分裂を阻害します。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "好塩基球と関わりの最も深いのは何型アレルギーか。",
    "answer": "I型アレルギー\n好塩基球はあまり聞き慣れないかもしれませんが、肥満細胞と似ていると考えて下さい！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "塩基配列に点突然変異が一つ生じた結果、正常よりも低分子量のタンパク質しか合成されなくなった。考えられる変異は何か。",
    "answer": "ナンセンス変異\n点突然変異の分類は重要事項です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞構成要素のうち、最も多い成分は何か。",
    "answer": "水\n意外と答えにくかったかも知れません。細胞内液、細胞外液についてもついでに確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核を持たず、また、凝集する性質を持つ細胞は何か。",
    "answer": "血小板\n核をもたない細胞としては赤血球もおさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "標準偏差は、標本サイズが大きくなれば小さくなる。○か×か？",
    "answer": "×\n標本サイズに反比例するのは、標準誤差です。基本統計量は定義をしっかり覚えましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胎盤を通過する抗体のサブクラスは？",
    "answer": "IgG\nIgGだけでなく、IgA、IgM、IgEについても知識を確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "くる病と関わりの深いビタミンは？",
    "answer": "ビタミンD\nビタミンDに関連する疾患としてくる病、骨軟化症、骨粗鬆症が有名です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微絨毛形成に関わる細胞骨格は何か。",
    "answer": "アクチン繊維(アクチンフィラメント)\nアクチンフィラメント、微小管、中間径フィラメントの比較は十分に理解できていますでしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "貪食能を持つ細胞を4種類挙げなさい。",
    "answer": "単球、マクロファージ、樹状細胞、好中球\n4つ挙げるのは難しかったかもしれません。それぞれの細胞についてしっかり特徴を説明できることが望ましいです！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "I型アレルギーにおいて、ヒスタミンを放出する細胞を二つ答えなさい。",
    "answer": "肥満細胞、好塩基球\n肥満細胞は組織中、好塩基球は血中に存在します。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "色素性乾皮症では遺伝子異常によって(1)修復が障害される。",
    "answer": "(1)：ヌクレオチド除去\nヌクレオチド除去修復と塩基除去修復の対比は要チェックです！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "常染色体数の異常が原因となる遺伝性疾患を一つ答えなさい。",
    "answer": "ダウン症候群\nいわゆるトリソミーです。癌でも染色体数の異常が見られることがあります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "ポアソン分布は、ある分布の連続極限をとることで導出できる。ある分布とは何か？",
    "answer": "二項分布\n筑波大では導出過程が出題されたことがあります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "悪性黒色腫の発症に関わりの深い代表的な遺伝子を一つ答えなさい。",
    "answer": "BRAF\n乳癌、肺癌、大腸癌などとの関連の深い遺伝子も要チェックです。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "関節リウマチと関わりの深い炎症性サイトカインは？",
    "answer": "TNF-α\n関節リウマチの治療薬の一つに、TNF-α阻害薬があります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "cAMPを分解する酵素は何か。",
    "answer": "ホスホジエステラーゼ\ncAMPの生理的意義について説明できるでしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "HIVが選択的に感染する細胞は？",
    "answer": "CD4陽性T細胞(ヘルパーT細胞)\nHIVの治療薬もおおまかに確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "Gi共役型のGPCRにリガンドが結合すると、cAMPの合成は(亢進/減少)する。",
    "answer": "減少\nGs、Gqについても下流シグナルを確認しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "ウイルスに感染した自己細胞を殺傷する免疫細胞を2種類答えなさい。",
    "answer": "NK細胞、キラーT細胞\nこれらの細胞が異常な細胞を殺傷する分子機序は確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "インスリン受容体は(細胞膜上/細胞内)にある。",
    "answer": "細胞膜上\nインスリンは水溶性ホルモンですので、受容体は細胞膜に存在します。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "塩基配列に欠失が一つ生じた結果、途中から正常とは大きく異なるアミノ酸配列を持つタンパク質が合成されるようになった。このような変異を何と呼ぶか。",
    "answer": "フレームシフト変異\n点突然変異の分類は重要事項です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "甲状腺から分泌される水溶性ホルモンは？",
    "answer": "カルシトニン\n甲状腺から分泌される脂溶性ホルモンは甲状腺ホルモンです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "平均値と中央値のうち、一般に外れ値の影響を受けにくいのはどちらか。",
    "answer": "中央値\n具体的なデータを使って、理由を考えてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "白色脂肪細胞から分泌されるホルモンは？",
    "answer": "レプチン\nレプチンの作用に関する記述問題も出題歴がありますので、対策をお忘れ無く！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "壊血病の原因となるビタミンは？",
    "answer": "ビタミンC\n壊血病の発症機序も要チェックです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "脂溶性ビタミンは体内に蓄積(しやすい/しにくい)。",
    "answer": "しやすい\n脂溶性ビタミンと水溶性ビタミンの比較は要チェックです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "テストステロン受容体は(細胞膜上/細胞内)に存在する。",
    "answer": "細胞内\nテストステロンは脂溶性ホルモンであるため、受容体は細胞内に存在します。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "カプランマイヤー法は、生存時間を分析する手法である。○か×か？",
    "answer": "○\n滋賀医科、北海道を受験する方は軽く調べておくことをお勧めします。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "血友病の遺伝形式は？",
    "answer": "X染色体劣性遺伝\n代表的な遺伝性疾患については、遺伝形式を確認しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "膵臓から分泌されるホルモンを3つ答えなさい。",
    "answer": "インスリン、グルカゴン、ソマトスタチン\n解答のホルモンは全てLangerhans島から分泌されます。重要なホルモンですので、生理作用をしっかり確認しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ゲフィチニブの作用機序は？",
    "answer": "EGF受容体のチロシンキナーゼ活性阻害\n代表的な抗癌剤の作用機序は重要ですので、チェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "GABA受容体が透過させるイオンは何か。",
    "answer": "塩化物イオン\n塩化物イオンの流入によって過分極が生じます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "卵巣から分泌される脂溶性ホルモンを二つ答えなさい。",
    "answer": "エストロゲン、プロゲステロン\n脂溶性ホルモンの受容体は細胞内にあります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂質と炭水化物ではどちらの呼吸商がより大きいか。",
    "answer": "炭水化物\n呼吸商の定義とその意味を復習しておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヨードを一度に大量摂取すると、一時的に甲状腺の機能が抑制される。この現象を何と言うか？",
    "answer": "Wolff-Chaikoff効果\n原発事故が起こった際に、実際に実施されたことのある処置です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "genome imprintingが発症に関わる疾患を二つ答えなさい。",
    "answer": "Angelman症候群、Prader-Willi症候群\ngenome imprintingの機序は説明できるでしょうか。genome imprintingがそれぞれの疾患にどう関わっているか調べておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ゲフィチニブの作用点はどこか。",
    "answer": "EGF受容体\nEGF受容体ののチロシンキナーゼ活性阻害を阻害することで、細胞増殖を抑制します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "横断研究では、ある因子や特性と疾患の因果関係を判断することができる。○か×か？",
    "answer": "×\n横断研究では、「ある一時点」において、ある因子や特性と疾患の関係を調査するため、理論上因果関係は判断できません。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内で最も質量の多いRNAの種類は何か。",
    "answer": "rRNA\nrRNA、tRNA、mRNAなどの代表的なRNAは非常に重要ですので、一覧表をつくっておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液のpHの正常値はいくつか。",
    "answer": "7.35~7.45\nアシドーシス、アルカローシス、アシデミア、アルカレミアなどの用語を混用しないように注意しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスの核酸の種類は何か。",
    "answer": "プラス一本鎖RNA\n「プラス鎖」、「一本鎖」などのキーワードについて、意味を説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質に含まれる20種類のアミノ酸のうち、硫黄原子を含むものは何か。",
    "answer": "システイン、メチオニン\nそれぞれのアミノ酸には特徴があります。いろんな切り口でアミノ酸を整理してみましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "トリプトファンから合成される神経伝達物質は何か。",
    "answer": "セロトニン\n神経伝達物質とその原材料との組み合わせは他にもありますので、確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "胃酸分泌を促進する内在性の低分子化合物を3つ答えなさい。",
    "answer": "ヒスタミン、ガストリン、アセチルコリン\nムスカリンは毒キノコに含まれるアルカロイドなので、内在性物質ではありません。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微小管の形成が阻害されると、細胞周期のどの時期の進行が停止するか。",
    "answer": "M期\n微小管形成は細胞分裂に必須です。微小管を作用点とする薬剤は挙げられますでしょうか。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "成人のかぜ症候群の原因となるウイルスのうち、最も多いのは何か。",
    "answer": "ライノウイルス\n名前は是非覚えておいてください。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "マルトースを加水分解すると何が生じるか。",
    "answer": "二分子のグルコース\n単糖類、二糖類、多糖類の区別はしっかりできるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "免疫複合体の関わりが深いアレルギーの型は何か。",
    "answer": "III型アレルギー\nI型～IV型アレルギーの大まかな区別はできるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内外での濃度差が最も大きい電解質は何か。",
    "answer": "カルシウムイオン\n主要な電解質の濃度と働きについて、今一度知識を整理しておいてください。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "交感神経節前線維と交感神経節後線維の間の情報伝達を担う物質は何か。",
    "answer": "アセチルコリン\nノルアドレナリンではないので注意しましょう！節後線維側にはニコチン性アセチルコリン受容体が発現しています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "シャピロ・ウィルク検定とは、データの正規性を確認する検定である。○か×か？",
    "answer": "○\n滋賀医科を受験する方は軽く調べておくことをお勧めします。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アゴニストを増やすことで、阻害作用が相殺される物質を何と呼ぶか。",
    "answer": "競合的阻害剤\n阻害剤は遮断薬、ブロッカー、アンタゴニストなどとも呼ばれます。非競合的阻害剤との違いも確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "細胞膜上のイオンチャネル型受容体のリガンドは水溶性と脂溶性のどちらか。",
    "answer": "水溶性\n水溶性リガンドは細胞膜透過性が低いため、細胞膜上に該当する受容体があります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "塩化物イオンを透過させることでIPSP発生に与る受容体のリガンドを二つ答えなさい。",
    "answer": "GABA、グリシン\n抑制性神経伝達物質のことです。過分極、加重などのキーワードもおさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトの細胞で環状DNAを含む細胞内小器官は何か。",
    "answer": "ミトコンドリア\nミトコンドリアには少ないながらも遺伝子情報がコードされています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスに対するレセプターは何か。",
    "answer": "ACE2\nACE2は、ACEとは異なりますので、注意しましょう)！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経筋接合部に放出されたアセチルコリンによる作用はどのように終結するか。",
    "answer": "コリンエステラーゼによって分解される\n神経筋接合部でのアセチルコリンの作用が不十分となる疾患(重症筋無力症など)では、コリンエステラーゼ阻害薬が治療に用いられます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内のカルシウム貯蔵を担っている細胞内小器官は何か。",
    "answer": "ミトコンドリア、小胞体\nカルシウムの細胞質内の濃度は極めて低水準に抑えられています。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞の寿命を規定する重要な酵素は何か。",
    "answer": "テロメラーゼ\nテロメラーゼは通常の体細胞では発現がほとんどありません。ヘイフリック限界についても調べておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "テロメラーゼ発現が強く認められる細胞を3つ答えなさい。",
    "answer": "生殖細胞、幹細胞、癌細胞\nテロメラーゼが強く発現しているということは、その細胞は事実上無限に増殖できることを意味します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "RNA上の終始コドンを三つ答えなさい。",
    "answer": "UAA、UAG、UGA\nRNA上なので、TではなくUとしてください！開始コドンも覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "染色体の移動に重要となる細胞骨格は何か。",
    "answer": "微小管\n各細胞骨格の役割は重要ですので、知識をまとめておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "カイ二乗検定はノンパラメトリック検定の一種である。○か×か？",
    "answer": "○\nパラメトリック検定とノンパラメトリック検定の違いはぜひ押さえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "発生学",
    "question": "食道は何胚葉由来か。",
    "answer": "内胚葉\n消化器は内胚葉由来と考えておけば基本的に大丈夫です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗炎症性サイトカインとして代表的なもの2つ答えなさい。",
    "answer": "TGF-β、IL-10\n炎症性サイトカインと抗炎症性サイトカインの代表的なものは覚えておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "異化とは酸化反応か還元反応か。",
    "answer": "酸化反応\n異化により、種々の物質に含まれているエネルギーが段階的に放出されて、生体のエネルギー源として利用されます。同化についても考えておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "細菌に感染するウイルスを何と呼ぶか。",
    "answer": "バクテリオファージ\n実験操作でよく用いられます。特徴を確認しておきましょう。バクテリオは細菌、ファージは食べる(オートファジーも同じ)を意味する言葉です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "細胞性免疫において、標的細胞を攻撃する主な細胞は何か。",
    "answer": "細胞障害性T細胞（CTL、キラーT細胞）\n細胞性免疫と液性免疫の流れはすらすら言えるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "細胞の静止膜電位の形成に対して最も寄与度の高い電解質は何か。",
    "answer": "カリウムイオン\n静止膜電位形成に与る電解質、静止膜電位の大凡の数値、活動電位は頻出事項ですのでチェックしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "オキシトシンが産生されるのはどこか。",
    "answer": "視床下部\n下垂体後葉ではありません！下垂体後葉ホルモンは視床下部で産生された後、軸索輸送によって下垂体後葉まで運搬されてから血中に放出されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "肝臓に存在するマクロファージを何と呼ぶか。",
    "answer": "クッパｰ細胞\nクッパｰ細胞が肝臓においてどのような役割を担っているか調べておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ひとつのmRNAに多数のribosomeが結合した状態を何と呼ぶか。",
    "answer": "ポリソーム (= ポリリボソーム)\nポリソームの生化学的意義も確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "電子伝達系で進行するリン酸化は何と呼ばれるか。",
    "answer": "酸化的リン酸化\n基質レベルのリン酸化も確認しておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞が飢餓状態に陥った時、自らの細胞小器官や、タンパク質、核酸や脂質などを分解し、生じた代謝物を再利用する仕組みを何と呼ぶか。",
    "answer": "オートファジー\nオートファジーは免疫力や認知症の発症など様々な疾患・生体現象にかかわるとされています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "A-TとG-C、どちらの方が水素結合数が多い？",
    "answer": "G-C\nG-C間には3本、A-T間には2本水素結合が形成されています。構造式も書けるようにしておくと安心です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胎盤通過能を有する抗体のサブクラスは何か。",
    "answer": "IgG\n母体由来のIgGが涸渇する生後半年頃から、感染症にかかりやすくなります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "患者から取り出したT細胞に遺伝子改変を施し、これを接種することでがんの治療行うことを何と呼ぶか。",
    "answer": "CAR-T療法\n免疫の力を利用してがんの治療を行う免疫療法の一種です。免疫療法の代表である免疫チェックポイント阻害剤とともにメカニズムを確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "iPS細胞を作製する際に細胞に導入する因子は？",
    "answer": "Oct3/4、Sox2、Klf4、c-Myc\nいわゆる山中因子です。ES細胞との比較が重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "常染色体数の異数性に起因する疾患を一つ答えなさい。",
    "answer": "ダウン症候群\nいわゆるトリソミーです。癌でも染色体数の異常が見られることがあります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副腎皮質の束状帯から分泌されるホルモンは？",
    "answer": "コルチゾール\n厳密には糖質コルチコイドが分泌されます。糖質コルチコイドはグルココルチコイドととも呼ばれ、その代表例がコルチゾールです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液型が不明な時に輸血を行う場合、赤血球は(1)型、血漿は(2)型のものを用いる。",
    "answer": "(1)：O型、(2)：AB型\n血液型についての問題は頻出です。知識をまとめておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミトコンドリアが見られない細胞を一つ答えなさい。",
    "answer": "赤血球\n核がない細胞も確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "酵素活性を示すリボ核酸を何と呼ぶか。",
    "answer": "リボザイム\nribonucleotide+enzymeです！RNAワールドについてもおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "エタノールは、まず(1)によって(2)に代謝され、(2)は更に(3)によって酢酸に代謝される。",
    "answer": "(1)：アルコール脱水素酵素、(2)：アセトアルデヒド、(3)：アルデヒド脱水素酵素\nアルコールの代謝経路についての問題です。是非図を書いてみてください！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "日本で接種可能な生ワクチンのうち代表的なものをあげよ。",
    "answer": "ロタウイルス(1,5価)、BCG（結核）、麻疹、風疹、 水痘、麻疹・風疹混合 (MR)\n新型コロナウイルス関連で問われる可能性があります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "脳に存在するマクロファージを何と呼ぶか。",
    "answer": "ミクログリア(小膠細胞)\n中枢神経系に存在する細胞の種類の分類は覚えておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "バソプレシンが産生されるのはどこか。",
    "answer": "視床下部\n下垂体後葉ではありません！下垂体後葉ホルモンは視床下部で産生された後、軸索輸送によって下垂体後葉まで運搬されてから血中に放出されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副腎皮質の球状帯から分泌されるホルモンは？",
    "answer": "アルドステロン\n厳密には鉱質コルチコイドが分泌されます。鉱質コルチコイドはミネラルコルチコイドとも呼ばれ、その代表例がアルドステロンです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "骨に存在するマクロファージを何と呼ぶか。",
    "answer": "破骨細胞\n骨代謝を担う細胞、骨代謝の調節因子について、一度知識を生理しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "二糖類を基質とする加水分解酵素を三つ挙げなさい。",
    "answer": "マルターゼ、ラクターゼ、スクラーゼ\n単糖類、二糖類、多糖類の区別は重要です！構造式も書けるようにしておくとなお安心です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "GPCRは日本語で(1)であり、(2)回膜貫通型の受容体である。",
    "answer": "(1)：Gタンパク質共役型受容体、(2)：7\nGPCRのシグナル経路(Gq、Gs、Gi)はホルモンや神経伝達物質と関連させて覚えておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "塩基性αアミノ酸を3つ答えなさい。",
    "answer": "リシン、アルギニン、ヒスチジン\nαアミノ酸は様々な問われ方に対応できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞外マトリックスを3つ答えなさい。",
    "answer": "プロテオグリカン、コラーゲン、ラミニン、フィブロネクチンなどから3つ\nそれぞれの細胞外マトリックスの役割を調べておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヨウ素原子を含むホルモンを答えなさい。",
    "answer": "甲状腺ホルモン\n同じく甲状腺から分泌されるカルシトニンもあわせておさえてください！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質がプロテアソームで分解される目印となるものは何か。",
    "answer": "ユビキチン\nubiquitousなproteinなのでユビキチンと呼ばれます。ユビキチンはDNA修復シグナルでも重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "グルカゴンが合成される細胞小器官は何か。",
    "answer": "粗面小胞体\n水溶性ホルモンは粗面小胞体で合成され、分泌顆粒に蓄えられます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "同一細胞内に異なるミトコンドリアDNAが混在する状態を何と呼ぶか。",
    "answer": "ヘテロプラスミー\nミトコンドリアDNAと核DNAの違いを整理しておきましょう。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "隣接する細胞同士を同質化させる細胞間結合は何か。",
    "answer": "ギャップ結合\n他の細胞間結合も必ず確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "男性の染色体の種類はいくつか。",
    "answer": "24\n常染色体22種類と性染色体2種類で合計24種類です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リン酸基転移酵素の基質となるαアミノ酸は何か。",
    "answer": "チロシン、セリン、トレオニン\nキナーゼ、ホスファターゼは頻出事項ですので、今一度復習しておいて下さい！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAメチル化は転写活性にどのように作用するか。",
    "answer": "抑制的に作用\nDNAメチル化はepigeneticsに含まれます。ヒストン修飾も確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微小管上をATP依存性に移動するタンパク質は何か。",
    "answer": "キネシン\n他のモータータンパク質も確認しておいて下さい！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "逆転写とは何か。",
    "answer": "mRNAからcDNAを合成すること\nセントラルドグマに反する反応であるので、「逆」転写と呼ばれます。どのような意義があるのか確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNA上のUAGという配列は何を意味するか。",
    "answer": "終始コドン\n終止コドンと開始コドンは覚えておきましょう。その他は記憶する必要はありません。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ある成熟mRNAの塩基配列を調べると、開始コドンから終止コドンまで3000塩基長であった。翻訳産物のアミノ酸数はいくらか。",
    "answer": "999\n終止コドンに対応するアミノ酸は原則的にないので、1000ではなく999となります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "7-メチルグアノシンが末端に付加される核酸は何か。",
    "answer": "mRNA\nmRNAの5'末端には7-メチルグアノシンキャップが付加されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "新型コロナウイルスのゲノムをそのままPCRにかけるとどうなるか。",
    "answer": "ウイルスゲノムは分解される\n一本鎖RNAウイルスであるので、逆転写酵素で処理した後にPCRにかけることで増幅されます。RNAは高温に耐えられず分解されます。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAのスーパーコイル構造を解消する酵素は何か。",
    "answer": "トポイソメラーゼ\nトポイソメラーゼは抗癌剤の標的ともなります。理由を考えてみましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞質分裂に重要なモータータンパク質は何か。",
    "answer": "ミオシン\n「収縮環」がキーワードです。作用機序を調べておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アキラルなαアミノ酸は何か。",
    "answer": "グリシン\nグリシンは、20種類のαアミノ酸の中で唯一不斉炭素原子を持たない「アキラルな分子」です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "減数分裂の際に形成される遺伝子多様性の基盤となる構造は何か。",
    "answer": "キアズマ\nキアズマは染色体交叉とも呼ばれます。減数分裂の流れについてまとめておきましょう。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNA合成阻害剤を投与すると、細胞周期はどうなるか。",
    "answer": "S期で停止する\n微小管を作用点とする薬剤を投与すると、細胞周期はM期で停止します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "マクロファージは何胚葉由来か。",
    "answer": "中胚葉\n血液細胞や血管は中胚葉に由来します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "クエン酸回路はどこで進行するか。",
    "answer": "ミトコンドリア\n解糖系は細胞質で進行します。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "隣接するデオキシリボ核酸の間に形成される共有結合は何か。",
    "answer": "ホスホジエステル結合\nペプチド結合やグリコシド結合も覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "男性の染色体の種類はいくつか。",
    "answer": "24\n常染色体22種類と性染色体2種類で合計24種類です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リン酸基転移酵素の基質となるαアミノ酸は何か。",
    "answer": "チロシン、セリン、トレオニン\nキナーゼ、ホスファターゼは頻出事項ですので、今一度復習しておいて下さい！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAメチル化は転写活性にどのように作用するか。",
    "answer": "抑制的に作用\nDNAメチル化はepigeneticsに含まれます。ヒストン修飾も確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "微小管上をATP依存性に移動するタンパク質は何か。",
    "answer": "キネシン\n他のモータータンパク質も確認しておいて下さい！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アキラルなαアミノ酸は何か。",
    "answer": "グリシン\nグリシンは、20種類のαアミノ酸の中で唯一不斉炭素原子を持たない「アキラルな分子」です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "スクロース=(1)+(2)",
    "answer": "(1)グルコース,(2)フルクトース\nスクロースは、グルコースとフルクトースからなる二糖です。他の二糖とそれぞれの加水分解酵素も確認しておいて下さい！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "9番染色体と22番染色体の相互転座で起こる疾患は何か。",
    "answer": "慢性骨髄性白血病(CML)\n染色体異常の分類はとっても重要ですよ！ 染色体異常と疾患名はセットで覚えておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗原提示細胞を3つ答えなさい。",
    "answer": "B細胞、樹状細胞、マクロファージ\n抗原提示は免疫学の中でも特によく出ます！自然免疫、獲得免疫のつながりはすらすらと言えるようになるまで、徹底的にたたきこみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "NK細胞が攻撃の標的とする細胞を2つ挙げなさい。",
    "answer": "腫瘍細胞、ウイルス感染細胞など\n免疫学で登場する細胞の種類はたくさんあって混乱しやすいと思います！文字よりも表の方が絶対覚えやすいです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "筋小胞体は(粗面/滑面)小胞体である。",
    "answer": "滑面\n粗面小胞体と滑面小胞体の違いを確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胎盤通過能を有する抗体のサブクラスは何か。",
    "answer": "IgG\n母体由来のIgGが涸渇する生後半年頃から、感染症にかかりやすくなります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "色素性乾皮症では遺伝子異常によって(1)修復が障害される。",
    "answer": "(1)：ヌクレオチド除去\nヌクレオチド除去修復と塩基除去修復の対比は要チェックです！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "常染色体の異数性が原因となって起こる疾患を一つあげなさい。",
    "answer": "ダウン症候群\nいわゆるトリソミーです。13番と18番染色体のトリソミーも確認しておきましょう！また、異数性と疾患の関係について調べておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "K-rasは(癌抑制/癌原)遺伝子である。",
    "answer": "癌原\n代表的な癌抑制遺伝子と癌原遺伝子は覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞周期のR点制御に関わっている遺伝子のうち、変異を起こすと眼球に腫瘍を生じるものは何か。",
    "answer": "RB遺伝子\nRBはretinoblastoma(網膜芽腫/網膜芽細胞腫)に由来します。R点の制御機構は頻出ですので、説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "高度に凝縮したクロマチンを何と呼ぶか。",
    "answer": "ヘテロクロマチン\n対義語はユークロマチン/真性クロマチンです。クロマチンの構造は説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質の糖鎖修飾を主に担う細胞小器官は何か。",
    "answer": "ゴルジ体\n糖鎖付加の機構についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "自己分裂能を持ち、ATP産生を担う細胞小器官は何か。",
    "answer": "ミトコンドリア\nミトコンドリアの主要な性質は要確認です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "同一細胞内に複数パターンのミトコンドリア遺伝子が混在する状態を何と呼ぶか。",
    "answer": "ヘテロプラスミー\nやや高度な知識ですが、出題歴がありますので、覚えておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "GABA受容体が透過させるイオンは何か。",
    "answer": "塩化物イオン\n塩化物イオンの流入によって過分極が生じます。これは抑制性シナプス後電位（IPSP）と呼ばれます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスに対する宿主側の受容体は何か。",
    "answer": "ACE2\nこれは即答できる必要があります。新型コロナウイルスの問題は頻出です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "COVID-19をfull spellingで答えなさい。",
    "answer": "Coronavirus infectious disease 2019\nSARS-CoV-2、ACE2、MERS、PCRなどの関連キーワードもfull spellingで書けるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ある生物から採取したDNAの塩基組成を調べたところ、シトシンが29%であった。この時、アデニンの割合はいくつか。",
    "answer": "0.21\nややこしいですが、図を書いて考えてみると分かりやすいと思います！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "セントラルドグマの流れを答えなさい。",
    "answer": "DNA→mRNA→タンパク質\n転写、翻訳の順です。セントラルドグマの反例も挙げられるでしょうか。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "インスリンの標的臓器を三つ挙げなさい。",
    "answer": "肝臓、骨格筋、脂肪組織\nインスリンの作用はしっかりまとめておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗ウイルス作用を持つサイトカインを一つ挙げなさい。",
    "answer": "IFN-α\nサイトカインを細かく覚える必要はありませんが、代表的なものについては覚えておきましょう。IFNをINFと書かないように気をつけて下さい！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "膵臓から分泌されるホルモンを3つ挙げなさい。",
    "answer": "インスリン、グルカゴン、ソマトスタチン\n解答のホルモンは全てLangerhans島から分泌されます。3者間の相互作用を図で描いてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "セルロースを完全に加水分解すると数千分子の(1)が生じる。",
    "answer": "(1)：グルコース\n多糖類、単糖類、二糖類の区別はしっかりできるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "肥満細胞と類似した生理作用を持つ免疫細胞を答えなさい。",
    "answer": "好塩基球\n好塩基球と肥満細胞は分布部位が違う以外は殆ど性質が共通しています。役割を答えられるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副腎髄質から分泌されるホルモンを二つ答えなさい。",
    "answer": "アドレナリン、ノルアドレナリン\n副腎皮質から分泌されるホルモンも確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "貪食能を持つ細胞を4つ答えなさい。",
    "answer": "樹状細胞、単球、マクロファージ、好中球\n抗原提示能を持つ細胞も併せて確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "生体内で最も数の多い細胞は何か。",
    "answer": "赤血球\n赤血球の主要な性質についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "iPS細胞を作製する際に細胞に導入する因子を4つ答えなさい。",
    "answer": "Oct3/4、Sox2、Klf4、c-Myc\nいわゆる山中因子と呼びます。覚えておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "球状構造を呈するタンパク質を二つ答えなさい。",
    "answer": "ヘモグロビン、免疫グロブリン\nglobularなproteinなのでglobulinですね＾＾ 繊維状タンパク質は水に不溶性、球状タンパク質は水に可溶性です。比較表を作ってみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "抑制性神経伝達物質を二つ答えなさい。",
    "answer": "グリシン、GABA(γアミノ酪酸)\nこれらの神経伝達物質が抑制作用を示す機序は説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "インスリンの働きにより、グルコースと共に細胞内に取り込まれる電解質は何か。",
    "answer": "カリウムイオン\nやや細かい知識です。インスリンの分泌機序、作用機序は確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内小器官のうち、原核生物に由来すると考えられているものを二つ答えなさい。",
    "answer": "ミトコンドリア、葉緑体\nいわゆる共生説です。ミトコンドリアは多彩な役割を持つので、その分出題されやすいです。ミトコンドリアの役割はしっかりとまとめておくと良いと思います！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "テロメラーゼ発現が強く認められる細胞を3つ答えなさい。",
    "answer": "生殖細胞、幹細胞、癌細胞\nテロメラーゼが強く発現しているということは、その細胞は事実上無限に増殖できることを意味します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核酸合成に関与するビタミンを2つ答えなさい。",
    "answer": "葉酸とビタミンB12\nビタミンCなどと比べると、編入試験での重要度は落ちますが、覚えておいて損はないでしょう。医学部に入った後、100%役に立ちます！！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞周期は(1)、(2)、(3)、(4)、そして(5)に分けられる。分裂しない細胞は(5)の状態にある。",
    "answer": "(1)：G1期、(2)：S期、(3)：G2期、(4)：M期、(5)：G0期\n細胞周期はとても大事です。各ステージで何が起こっているか、そしてそれらの現象の生化学的意義は何か、じっくり考えましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヘム合成に必要な金属イオンは？",
    "answer": "鉄イオン\nヘム、ヘムグロビン、赤血球あたりがキーワードです。知識を整理しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "貪食能を持つ細胞を4つ挙げなさい。",
    "answer": "樹状細胞、単球、マクロファージ、好中球\n免疫学では登場する細胞の種類が多く、混乱しがちだと思います。でも、とってもよく出る分野ですので、免疫で大事な現象については、フローチャートをノートにまとめてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "ウイルス排除を主に担う免疫細胞を答えなさい。",
    "answer": "T細胞\nT細胞は真菌排除の役割も担います。細菌排除には主にB細胞が関与します。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂質と炭水化物ではどちらの呼吸商がより大きいか。",
    "answer": "炭水化物\n呼吸商の定義とその意味を復習しておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血漿タンパク質のうち、最も多く存在するものを答えなさい。",
    "answer": "アルブミン\nアルブミンは問題の題材にしやすいです笑 いろんな聞かれ方をされても答えられるようにしておきましょう！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "酸化的リン酸化が進行する細胞内小器官を答えなさい。",
    "answer": "ミトコンドリア\nATP産生機構は頻出です！解糖系、TCA回路、β酸化などの周辺知識もおさえておきましょう！ちなみに、mitochondrionが単数形、mitochondriaが複数形です。発音も要注意です笑",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "プロテインキナーゼCを活性化する物質は何か。",
    "answer": "ジアシルグリセロール\nプロテインキナーゼAと混同しないようにしましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "細胞壁を持たない細菌を一つ答えなさい。",
    "answer": "マイコプラズマ\n細かい知識ですが、頭の片隅に入れておきましょう。マイコプラズマにはペニシリンは無効ですが、それは何故か考えてみましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "甲状腺から分泌される水溶性ホルモンは？",
    "answer": "カルシトニン\n甲状腺から分泌される脂溶性ホルモンは甲状腺ホルモンです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "膵臓から分泌されるホルモンを3つ答えなさい。",
    "answer": "インスリン、グルカゴン、ソマトスタチン\n解答のホルモンは全てLangerhans島から分泌されます。重要なホルモンですので、生理作用をしっかり確認しましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "A-TとG-C、どちらの方が水素結合数が多い？",
    "answer": "G-C\nG-C間には3本、A-T間には2本水素結合が形成されています。塩基の分類は基本中の基本ですので、しっかり復習しましょう。",
    "difficulty": "やや易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胎盤を通過する抗体の種類を答えなさい。",
    "answer": "IgG\n抗体の分類、産生機序などについても出題歴がありますので、復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "スクロースは何から構成される？",
    "answer": "グルコースとフルクトース\nスクロースは、グルコースとフルクトースからなる二糖です。他の二糖とそれぞれの加水分解酵素もよく狙われます！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗原提示を行うことができる免疫細胞を3つ答えなさい。",
    "answer": "B細胞、樹状細胞、マクロファージ\n抗原提示は免疫学の中でも特によく出ますよ！自然免疫、獲得免疫のつながりはすらすらと言えるようになるまで、徹底的にたたきこみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "中枢神経径の神経膠細胞に包含される細胞の名称を3つ答えなさい。",
    "answer": "ミクログリア、オリゴデンドロサイト、アストロサイト\n神経膠細胞はグリア細胞のことです。和名と英名の対応関係を今一度整理しましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "Gi共役型のGPCRにリガンドが結合すると、cAMPの合成は(亢進/減少)する。",
    "answer": "減少\nGs、Gqについても下流シグナルを確認しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リン酸化を受けるアミノ酸を3つ答えよ。",
    "answer": "セリン、スレオニン、チロシン\n今日の問題はとても重要ですよ！ すらすら言えるまで、呪文のように唱えてみましょう笑",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内外での濃度差が最も大きい電解質は何か。",
    "answer": "カルシウムイオン\n主要な電解質の濃度と働きについて、今一度知識を整理しておいてください。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核酸合成に関与するビタミンを2つ答えなさい。",
    "answer": "葉酸とビタミンB12\nビタミンCなどと比べると、編入試験での重要度は落ちますが、覚えておいて損はないでしょう。医学部に入った後、100%役に立ちます！！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ある基質のミカエリス定数を変化させるが、最大反応速度を変化させない物質を何と呼ぶか。",
    "answer": "競合阻害剤\n競合阻害剤と非競合阻害剤の違いは頻出です！要マーク！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "大腸菌はグラム(陽性/陰性)の(球菌/桿菌)である。",
    "answer": "陰性、桿菌\n代表的な細菌の性質は軽くチェックしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトのタンパク質を構成する20種類のアミノ酸のうち、硫黄原子を含むものを2つ答えなさい。",
    "answer": "システイン、メチオニン\nシステインはジスルフィド結合を形成することもおさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "塩基性アミノ酸を3つ答えなさい。",
    "answer": "リシン、アルギニン、ヒスチジン\n20種類のアミノ酸の化学的性質は重要です！疎水性、親水性、酸性などがキーワードです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リン酸化を受けるアミノ酸を3つ答えなさい。",
    "answer": "セリン、スレオニン、チロシン\n頻出事項ですので、確実におさえてください！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アデニル酸シクラーゼの働きは？",
    "answer": "ATPをcAMP\nシグナル経路について復習しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ビタミンAは生体に蓄積しやすい。○か×か。",
    "answer": "○\n脂溶性ビタミンのことを聞きました！水溶性ホルモンとの比較をしっかり理解しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "小胞体にリボソームが多数付着したものを何と呼ぶか。",
    "answer": "粗面小胞体\n粗面小胞体と滑面小胞体の比較は重要です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "血液凝固に重要なビタミンは？",
    "answer": "ビタミンK\n血液凝固カスケードの全体像は要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "小胞体に含まれる核酸の種類は？",
    "answer": "tRNA\nなぜtRNAが含まれるか考えてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "波動",
    "question": "サイレン（周波数f）を鳴らした救急車が近づいてくる際、観測者が聞こえる音の高さはfより（大きい/小さい）。",
    "answer": "大きい\nドップラー効果の公式は有名ですが、まずは現象を理解し、音が高く聞こえるのか、低く聞こえるのか判断することを心がけましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "腎臓からは(1)というホルモンが分泌される。(1)は(2)の産生を促す作用がある。腎機能が低下すると、(1)分泌が減少して、(2)産生が障害されるため、(3)といった症状をきたす。",
    "answer": "(1)：エリスロポエチン、(2)：赤血球、(3)：貧血\n腎臓の機能は大事ですので、エリスリポエチン分泌以外の役割もしっかりと復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "常染色体の異数性が原因となる疾患を一つあげなさい。",
    "answer": "ダウン症候群\n21番染色体のtrisomyが主な原因です。なお、染色体の異数性は発癌にも関与しています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "スクロースを加水分解すると(1)と(2)が生じる。セルロースを完全に加水分解すると数千分子の(3)が生じる。",
    "answer": "(1)：グルコース、(2)：フルクトース、(3)：グルコース\n多糖類、単糖類、二糖類の区別はしっかりできるようにしておきましょう！頻出です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "9番染色体と22番染色体の相互転座で起こる疾患は？",
    "answer": "慢性骨髄性白血病(CML)\n染色体異常の分類はとっても重要ですよ！ 染色体異常と疾患名はセットで覚えておきましょう！ これ、編入試験だけじゃなくて、医学部に入った後もたびたび出てきますよ！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヒスタミンを貯蔵している細胞を二つ答えなさい。",
    "answer": "肥満細胞、好塩基球\n少し細かい知識です。肥満細胞は組織中、好塩基球は血中に存在します。ヒスタミンの放出はI型アレルギーに関わります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "酵素活性を示すリボ核酸を何と呼ぶか。",
    "answer": "リボザイム\nribonucleotide+enzymeです！RNAワールドについてもおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "神経筋接合部における情報伝達を担う物質は何か。",
    "answer": "アセチルコリン\nアセチルコリン受容体の分類も確認しておきましょう！興奮収縮連関についても併せてチェックしましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "インスリンの分泌が過剰になると(低血糖/高血糖)になる。",
    "answer": "低血糖\nインスリンは血糖低下作用があるため、インスリンの過剰分泌は低血糖につながります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "ナチュラルキラー細胞の攻撃対象となる細胞を2つ挙げなさい。",
    "answer": "腫瘍細胞、ウイルス感染細胞など\nナチュラルキラー細胞の細胞殺傷機序についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "非ステロイド性抗炎症薬の作用点を答えなさい。",
    "answer": "COX(シクロオキシゲナーゼ)\nアラキドン酸カスケードの全体図は描けるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "原子物理",
    "question": "紙で遮蔽可能な放射線は何か。",
    "answer": "α線\nα線、β線、γ線、X線、それぞれの波長や遮蔽物など押さえておいてください！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "交感神経の節前繊維と節後繊維との間の情報伝達を担う物質は何か。",
    "answer": "アセチルコリン\n副交感神経の節前繊維と節後繊維の間もアセチルコリンが情報伝達役です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "小胞体に含まれる核酸の種類は何か。",
    "answer": "tRNA\ntRNAの役割を想起すれば覚えやすいと思います。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "血友病の遺伝形式は何か。",
    "answer": "伴性劣性遺伝\n代表的な遺伝性疾患については、遺伝形式や機序を覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血液のpHの正常範囲はいくらか。",
    "answer": "7.35~7.45\nHenderson-Hasselbalchの式も確認しておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血漿浸透圧に最も寄与度の大きい陽イオンは何か。",
    "answer": "ナトリウムイオン\n血漿浸透圧を簡易的に計算する式がありますので、余力があれば確認しておいてください。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "D体とL体の基準となる有機化合物は何か。",
    "answer": "グリセルアルデヒド\n天然で多いのはどちらか確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "グルコース、フルクトース、リボースのうち、ケトースに分類されるのはどれか。",
    "answer": "フルクトース\n単糖類はアルドースとケトースに分けられます。主要な単糖類については、化学的性質も含めて確認しておくと安心です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNA上の終始コドンを三つ答えなさい。",
    "answer": "UAA、UAG、UGA\n開始コドンも覚えておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質を構成するαアミノ酸のうち、最も分子量が小さいものは何か。",
    "answer": "グリシン\n20種類のαアミノ酸のうち、アラニンだけが不斉炭素原子を持たないことを想起すれば解答できます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質を構成するαアミノ酸のうち、六員環を持つものを全て答えなさい。",
    "answer": "フェニルアラニン、トリプトファン、チロシン\nアミノ酸の構造式はある程度分かるようにしておくと安心です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "グルタミン酸から脱炭酸反応を経て合成される神経伝達物質は何か。",
    "answer": "γ-アミノ酪酸(GABA)\nGABA受容体についても確認しておいてください！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質を構成するαアミノ酸のうち、カテコールアミンの原材料となるものは何か。",
    "answer": "チロシン\nカテコールアミンとしてアドレナリン、ノルアドレナリン、ドパミンをおさえておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "視床下部で合成されるホルモンで、抗利尿作用をもつのは何か。",
    "answer": "ADH(抗利尿ホルモン、バソプレシン)\n下垂体後葉ホルモンは視床下部で合成された後、軸索輸送を経て下垂体後葉から分泌されます。合成場所と分泌部位が違うので要注意です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ピルビン酸デヒドロゲナーゼ複合体はタンパク質の何次構造に該当するか。",
    "answer": "四次構造\n一次構造から四次構造の定義について確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヘモグロビンはタンパク質の何次構造に該当するか。",
    "answer": "四次構造\nヘモグロビンは四量体ですので、三次構造ではなく四次構造です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "転写因子のDNA結合部位はタンパク質の何次構造に該当するか。",
    "answer": "二次構造\nDNA結合部位はタンパク質の局所構造なので、二次構造に該当します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ライディッヒ細胞に直接作用するホルモンは(1)であり、その作用の結果、(2)の分泌が亢進する。",
    "answer": "(1)：LH、(2)：テストステロン\nセルトリ細胞にはFSHが直接作用します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核酸を構成するピリミジン塩基を答えなさい。",
    "answer": "シトシン、ウラシル、チミン\n核酸はDNAとRNAからなることに注意してください。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトの体細胞に含まれるDNAの全長はどの程度か。",
    "answer": "2 m\nDNAの一塩基あたりの長さは0.34 nmです。2 mという数字は覚えておいても損は無いと思います。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "NAD+とNADHのうち、還元型なのはどちらか。",
    "answer": "NADH\n水素原子をもつNADHが還元型になります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂肪酸の異化を担う経路は何か。",
    "answer": "β酸化\nβ酸化では、脂肪酸の末端の炭素が2分子ずつ切り落とされていきます。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "パルミチン酸がβ酸化によって異化されると、β酸化は(1)サイクル起こり、(2)分子のアセチルCoAが生成する。",
    "answer": "(1)：7、(2)：8\nパルミチン酸は16個の炭素原子を含むので、β酸化は16/2-1=7サイクル起こります。",
    "difficulty": "難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞がグルコースを積極的に取り込んでいる時、取り込まれたグルコースは直ちに(1)によって(2)に変換される。",
    "answer": "(1)：ヘキソキナーゼ、(2)：グルコース6-リン酸\nグルコースをそのままの形でとどめておくと、濃度勾配が維持できません。グルコースを別物質に変化させることが必要です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "解糖系の中間体のうち、分子内にリン酸基を二つもつものは何か。",
    "answer": "フルクトース1,6-ビスリン酸、1,3-ビスホスホグリセリン酸\n解糖系でのリン酸基の出入りは重要ですので、確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAの正式名称を略さず英語で記すと？",
    "answer": "deoxyribonucleic acid\n日本語ではデオキシリボ核酸です。塩基の英語のスペルも確認しておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトとチンパンジーのゲノムの相同性はどの程度か。\n①：50%、②：90%、③：95%、④：99%",
    "answer": "④：99%\n関連キーワードとして、SNPsについても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "原則的に、生体内のαアミノ酸は(1) (D/L)体、グルコースは(2) (D/L)体である。",
    "answer": "(1)：L、(2)：D\nアミノ酸やグルコースが代謝される際、酵素によって反応が触媒されます。「鍵と鍵穴」の関係について復習しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "次のうち、ペプチドホルモンでないものはどれか。\n1：インスリン、2：グルカゴン、3：ソマトスタチン、4：甲状腺ホルモン",
    "answer": "4：甲状腺ホルモン\n水溶性ホルモンと脂溶性ホルモンを一覧表でまとめておくと安心です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のうち、ヒトの細胞に最も類似しているものはどれか。\n1：ピロリ菌、2：新型コロナウイルス、3：カンジダ、4：大腸菌",
    "answer": "3：カンジダ\nヒトは真核生物ですので、選択肢のうち、真核生物のものが正解となります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "膜貫通型タンパク質の膜貫通領域は(疎水性/親水性)であることが多い。",
    "answer": "疎水性\n細胞膜は脂質二重膜となっており、表面は親水性、内部は疎水性となっています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "植物の細胞壁に見いだされるグルコース重合体は何と呼ばれるか。",
    "answer": "セルロース\nアミロースやアミロペクチンとの構造の違いも確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のうち、グリコシド結合を分子内に含むのはどれか。\n1：グルコース、2：フルクトース、3：ラクトース、4：マンノース、5：リボース",
    "answer": "3：ラクトース\n「グリコシド結合を含む」を「二糖類、多糖類」と読み替えることが必要です。単糖類、二糖類、多糖類は要確認です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヘモグロビンとミオグロビンはどのような関係にあるか。",
    "answer": "タンパク質ファミリー\n同一の祖先遺伝子から分岐したタンパク質群をタンパク質ファミリーと呼びます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内におけるタンパク質の折りたたみ(フォールディング)を促進するタンパク質群を何と呼ぶか。",
    "answer": "シャペロン\nタンパク質がその機能を果たすためには、適切な立体構造(conformation)をとる必要があります。シャペロンはタンパク質が凝集などを起こさずに、適切な立体構造をとれるよう、foldingを助けています。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "副腎皮質の束状帯から分泌されるホルモンは何か。",
    "answer": "コルチゾール\n厳密には糖質コルチコイドが分泌されます。糖質コルチコイドはグルココルチコイドととも呼ばれ、その代表例がコルチゾールです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アルツハイマー病患者の脳に見いだされるアミロイドは、(αヘリックス/βシート)を二次構造として多く含む。",
    "answer": "βシート\nβシート構造を多く含む分子は、βシート同士が水素結合で引き寄せられて、安定した重合体を形成し、異常タンパク質(アミロイド)の沈着につながります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "抗原分子の表面にあり、抗体によって認識される部位を何と呼ぶか。",
    "answer": "エピトープ\n抗体の分子構造についても復習しておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質の糖鎖修飾を主に担う細胞小器官は何か。",
    "answer": "ゴルジ体\n糖鎖付加の機構についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "抗体分子の表面上にあり、抗原との特異性を決定する部位を何と呼ぶか。",
    "answer": "CDR(相補性決定領域、complementarity-determining region)\nエピトープと混同しないように気をつけましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミカエリス定数が小さいほど、酵素と基質の親和性は(高く/低く)なる。",
    "answer": "高く\nミカエリス定数やミカエリスメンテンの式を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAにおいて、隣接するヌクレオチドを繋ぐ共有結合は何と呼ばれるか。",
    "answer": "ホスホジエステル結合\nDNAの化学的構造について一通り確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "二本鎖DNAを加熱して解離させることを何と呼ぶか。",
    "answer": "変性(denaturation)\n変性はPCRにおいて重要なステップです。PCRの流れは説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ATP依存性にDNAを切断してDNAのひずみを解消する酵素を何と呼ぶか。",
    "answer": "トポイソメラーゼ\nトポイソメラーゼはtopology(DNAの位相)を変化させる酵素(isomerase)です。トポイソメラーゼは抗癌剤の作用点としても重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "隣接する骨細胞間の情報伝達を介助する細胞間結合は何か。",
    "answer": "ギャップ結合\n細胞間結合の分類について、知識を整理しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "骨吸収を抑制する水溶性ホルモンを一つ答えよ。",
    "answer": "カルシトニン\nカルシトニンは甲状腺から分泌されます。甲状腺ホルモンや副甲状腺ホルモンと混用しないように気をつけましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "隣接するサルコメア間を隔てる構造を何と呼ぶか。",
    "answer": "Z線\nサルコメアの構造を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "サルコメア内にある構造物のうち、筋収縮時に長さが変化しないものは何か。",
    "answer": "A帯\nH帯、M線、I帯が関連キーワードです。確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質のαヘリックス構造の形成に関わる化学結合は何か。",
    "answer": "水素結合\nアミノ基のHとカルボキシ基のOの間で水素結合が形成されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "化学的にキナーゼと反対の作用を持つ酵素群を何と呼ぶか。",
    "answer": "ホスファターゼ\nキナーゼはリン酸化を付加し、ホスファターゼは除去します。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ユビキチン化されたタンパク質の分解を担う酵素複合体は何か。",
    "answer": "プロテアソーム\n細胞内のタンパク質分解経路の知識を整理しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "酸化的リン酸化を担う細胞内小器官は何か。",
    "answer": "ミトコンドリア\nATP産生経路について全体像を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "基質レベルのリン酸化は細胞内のどこで進行するか。",
    "answer": "細胞質（サイトゾル）\n解糖系の反応は細胞質で進行します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "カタラーゼを含む細胞内小器官は何か。",
    "answer": "ペルオキシソーム\n細胞内小器官について知識をまとめておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "末端複製問題が起こらないDNAを持つ細胞内小器官は何か。",
    "answer": "ミトコンドリア\nミトコンドリアDNAは環状DNAなので、末端複製問題が起こりません。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "カルシウム貯蔵に重要な細胞内小器官は何か。",
    "answer": "滑面小胞体、筋小胞体、ミトコンドリア\nカルシウムについての知識を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "デスモソームを構成するカルシウム依存性のタンパク質は何か。",
    "answer": "カドヘリン\n細胞間接着を担う分子について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "複製フォークにおいて、ATP依存性に二重螺旋構造をほどく酵素は何か。",
    "answer": "ヘリカーゼ\nhelixをほどく(ase)酵素なので、helicaseと呼ばれます。複製フォークの構造について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "二本鎖DNAを内部で切断する活性を持つ酵素群は何と呼ばれるか。",
    "answer": "エンドヌクレアーゼ\nエキソヌクレアーゼとの区別について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "隣接するサルコメア間を隔てる構造を何と呼ぶか。",
    "answer": "Z線\nサルコメアの構造を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "心臓での発現が最も多いアドレナリン受容体の種類は何か。",
    "answer": "β1受容体\nβ1受容体から始まる細胞内シグナル経路は説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アドレナリンβ1受容体にリガンドが結合すると、(1)が活性化して、(2)の産生が亢進する。これによって、(3)が活性化される。",
    "answer": "(1)：アデニル酸シクラーゼ、(2)：cAMP、(3)：PKA\n他の種類のアドレナリン受容体のシグナル経路も確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "遺伝子再編成が起こる細胞は何か。",
    "answer": "B細胞、T細胞\n遺伝子再編成の機序についても復習しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAポリメラーゼは細胞内のどこで翻訳されるか。",
    "answer": "細胞質\n原則的に核に輸送されるタンパク質は細胞質で合成されます。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "合成途中の分泌タンパク質を粗面小胞体へと導くのは何か。",
    "answer": "シグナル認識粒子(SRP：signal-recognition particle)\nやや細かい知識ですので、余力があれば覚えておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "形質細胞において、他種類の細胞よりも著しく発達している細胞内小器官は何か。",
    "answer": "粗面小胞体\n形質細胞は抗体産生に特化した細胞ですので、粗面小胞体の発達が特徴的です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "テトロドトキシンは、神経細胞の(1)にある(2)を阻害することで毒性を発揮する。",
    "answer": "(1)：軸索、(2)：電位依存性Na+チャネル\n活動電位も併せて復習しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "タンパク質のシステイン残基間で形成される共有結合を何と呼ぶか。",
    "answer": "ジスルフィド結合\nジスルフィド結合はタンパク質の構造的安定性に重要です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "過酸化水素を分解・処理する細胞内小器官は何か。",
    "answer": "ペルオキシソーム\nペルオキシソームには､過酸化水素の無毒化を担うカタラーゼが存在します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "クエン酸回路は細胞内のどこで進行するか。",
    "answer": "ミトコンドリア\n解糖系は細胞質で起こります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂肪酸は(1)によって(2)まで分解される。(2)はオキサロ酢酸と反応して、(3)が生成される。",
    "answer": "(1)：β酸化、(2)：アセチルCoA、(3)：クエン酸\n脂肪酸はアセチルCoAまで分解されて、クエン酸回路に入っていきます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ピルビン酸から乳酸への変換を触媒する酵素は何か。",
    "answer": "乳酸脱水素酵素(LDH, 乳酸デヒドロゲナーゼ)\n解糖系の全体像を復習しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "癌細胞は好気条件にあっても、ATP産生は解糖系に依存している。この現象は何と呼ばれるか。",
    "answer": "ワールブルグ効果\n重要な現象ですので､覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "電子伝達系の複合体IVでは、電子を受け取った酸素から(1)が生成する。(1)は特に(2)と呼ばれる。",
    "answer": "(1)：水、(2)：代謝水\n複合体IIIから複合体IVへの電子輸送は、シトクロムcが担います。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミトコンドリア内膜に存在する(1)は、膜間腔から(2)へと受動的に流れるH+のエネルギーを利用して、(3)を合成する。",
    "answer": "(1)：F型ATPase、(2)：マトリックス、(3)：ATP\n酸化的リン酸化です。基質レベルのリン酸化と混同しないようにしましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "マルトースが加水分解されて解糖系に入ると、合計で何分子のピルビン酸が生じるか。",
    "answer": "4分子\nマルトースは二分子のグルコースが脱水縮合したもので、マルターゼがその分解を触媒します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "iPS細胞を作製する際に細胞に導入する因子は？",
    "answer": "Oct3/4、Sox2、Klf4、c-Myc\nいわゆる山中因子です。ES細胞との比較が重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "慢性骨髄性白血病で見られる特徴的な染色体は何か。",
    "answer": "フィラデルフィア染色体\nフィラデルフィア染色体について説明できるようにしておきましょう！転座がキーワードです！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ヒトに感染するレトロウイルスを二つ答えなさい。",
    "answer": "HIV、HTLV\nHIVはAIDS、HTLVはATLとの関連が知られています。各略語の日本語名を調べておきましょう！ また、レトロウイルスの特徴もおさえておきましょう！！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次の構造物を大きさの小さいものから順に並び替えよ。\n1. 核 2. T細胞 3. ヘモグロビン 4. 神経細胞 5. ピルビン酸",
    "answer": "5. ピルビン酸＜3. ヘモグロビン＜1. 核＜2. T細胞＜4. 神経細胞\n神経細胞は軸索があるので、T細胞よりも大きくなります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "HIVの標的となるリンパ球は何か。",
    "answer": "CD4陽性T細胞（ヘルパーT細胞）\nHIVはCD4陽性T細胞に感染してアポトーシスを誘発します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミトコンドリアや葉緑体の起源に関する仮説は何か。",
    "answer": "細胞内共生説\n嫌気的原核生物に住み着いた好気的原核生物をミトコンドリアや葉緑体の起源とする仮説です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "過酸化水素の分解（無毒化）を担う酵素は何か。",
    "answer": "カタラーゼ、グルタチオンペルオキシダーゼ\nカタラーゼは確実に覚えておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次の物質をpHの小さいものから順に並び替えよ。\n1. 健常者の安静時血液 2. 健常者の運動直後の血液 3. 胃酸 4. 膵液",
    "answer": "3. 胃酸＜2. 健常者の運動直後の血液＜1. 健常者の安静時血液＜4. 膵液\n血液のpHの正常値は確実におさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "アルツハイマー病患者の病理学的所見として、神経細胞内に(1)、神経細胞外に(2)が認められる。",
    "answer": "(1)：神経原線維変化、(2)：老人斑\nアミロイド、リン酸化タウについて調べておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "原核生物のDNA分子の集合体を何と呼ぶか。",
    "answer": "核様体\n真核生物と原核生物の違いは頻出事項ですので、確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "発生学",
    "question": "赤血球は(内/中/外)胚葉由来である。",
    "answer": "中胚葉\n血球、血管系、リンパ系は原則的に中胚葉由来です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "神経筋接合部におけるアセチルコリンの分解を担う酵素は何か。",
    "answer": "アセチルコリンエステラーゼ\n興奮収縮連関についても復習しておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "MRSAとは何か。",
    "answer": "メチシリン抵抗性黄色ブドウ球菌\n英語ではmethicillin-resistant staphylococcus aureusです。薬剤耐性菌について確認しておきましょう",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "ペニシリン耐性菌が持つ酵素は何か。",
    "answer": "β-ラクタマーゼ（ペニシリナーゼ）\nペニシリンの作用機序についても調べておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞膜の表面は(1 疎水/親水)性、内部は(2 疎水/親水)性となっている。",
    "answer": "(1)：親水、(2)：疎水\n脂質二重層の構造について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "外側の細胞膜表面に偏在するリン脂質を答えよ。",
    "answer": "スフィンゴミエリン、ホスファチジルコリン\n細かい知識ですので、余力があればおさえておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "内側の細胞膜表面に偏在するリン脂質を答えよ。",
    "answer": "ホスファチジルセリン、ホスファチジルエタノールアミン、ホスファチジルイノシトール\n昨日と同じく、細かい知識ですので、余力があればおさえておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次の条件を満たす構造物は何か。\n①rRNAの転写が行われる。 ②分裂能の高い細胞で目立つ。",
    "answer": "核小体\n盛んに分裂する細胞では、多量のリボソームを合成する必要があるため、核小体が目立ちます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "真核生物において、rRNA転写を担う酵素は何か。",
    "answer": "RNAポリメラーゼI\nポリメラーゼの分類について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "新型コロナウイルスの宿主側の受容体は(1)、ウイルス側のリガンドは(2)である。",
    "answer": "(1)：ACE2、(2)：スパイクタンパク質\n頻出事項ですので、確実に解答できなければいけません！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のうち、細胞膜透過性が最も低いものはどれか。\n1. ブドウ糖 2. 酸素分子 3. ヘモグロビン 4. 一酸化窒素 5. 甲状腺ホルモン",
    "answer": "3. ヘモグロビン\n細胞膜透過性を決定する因子について復習しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "膜貫通型タンパク質の膜貫通領域に見られる二次構造は何か。",
    "answer": "αヘリックス\nβシート構造についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ミトコンドリアへの蛋白輸送を指令するアミノ酸配列は何か。",
    "answer": "プレ配列\n細かい知識です。余力があればトランジット配列も確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヘモグロビン分子内の鉄イオンの価数はいくらか。",
    "answer": "2価\n配位鉄が3価の場合、メトヘモグロビンと呼ばれます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "筋細胞における酸素貯蔵を担う球状タンパク質は何か。",
    "answer": "ミオグロビン\nミオグロビンの臨床的意義も調べておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "B細胞は(1)で成熟を完了するが、T細胞は(2)で成熟を終える。",
    "answer": "(1)：骨髄、(2)：胸腺\nリンパ球の分類と役割についてまとめておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "NK細胞は、標的細胞に対して(1)や(2)を放出することで、アポトーシスを誘発する。",
    "answer": "(1)：パーフォリン、(2)：グランザイム\nアポトーシスのカスケードについて確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "NK細胞は(1)を介して、標的細胞に結合した抗体分子の(2)を認識する。",
    "answer": "(1)：Fc受容体、(2)：Fc領域\nやや細かい知識ですが、昨日の問題と関連づけて覚えておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "同一細胞内に異種のミトコンドリアDNAが混在する状態を何と呼ぶか。",
    "answer": "ヘテロプラスミー\nミトコンドリアDNAの特徴について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "エキソン上の塩基欠失により、アミノ酸配列が途中から変化した。この現象は何か。",
    "answer": "フレームシフト変異\n変異についてまとめておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "エキソン上の塩基置換が起こったが、アミノ酸配列は不変であった。この現象は何か。",
    "answer": "サイレント変異\n昨日の問題と併せて覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "MHCクラスI分子上に外来性抗原が提示されることを何と呼ぶか。",
    "answer": "クロスプレゼンテーション\nMHCクラスI分子とMHCクラスII分子の違いは確実におさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "染色体の末端に存在する6塩基の反復配列は(1)と呼ばれる。(1)は(2)によって延長される。",
    "answer": "(1)：テロメア、(2)：テロメラーゼ\nヘイフリック限界もおさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "補体の活性化経路を三つ答えよ。",
    "answer": "古典経路、レクチン経路、副経路（別経路）\nCDCについても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のうち、tyrosineにリン酸基を転移させる作用を持たないものはどれか。\n1. インスリン受容体 2. BCR-ABL蛋白 3. Ras蛋白 4. EGFR受容体",
    "answer": "3. Ras蛋白\nチロシンキナーゼについて確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "白血球のうち、細胞質内に顆粒を持つものを(1)と呼ぶ。(1)は(2)、(3)、(4)の3種類の免疫細胞に細分化される",
    "answer": "(1)：顆粒球、(2)：好中球、(3)：好酸球、(4)：好塩基球\n白血球の分類について一度知識を整理しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "顆粒球のうち、I型アレルギーに関与するものは何か。",
    "answer": "好酸球、好塩基球\n好塩基球は即時型アレルギー、好酸球は遅延型アレルギーに関わっています。アレルギーの分類についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞周期のM期において、姉妹染色分体の分離を司る細胞骨格は何か。",
    "answer": "微小管\n細胞骨格の分類について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "lncRNAによって不活性化されたX染色体を何と呼ぶか。",
    "answer": "バー小体\nlncはlong non-codingの略称です。X染色体不活性化の意義について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "遺伝子発現が強く抑制されている核内領域は(1)と呼ばれ、バー小体の大部分(fugitive以外)は(1)の状態にある。",
    "answer": "(1)：ヘテロクロマチン\nヘテロクロマチンの対義語はユークロマチンです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAのねじれを制御する酵素群は何と呼ばれるか。",
    "answer": "トポイソメラーゼ\nトポイソメラーゼはtopology(DNAの位相)を変化させる酵素(isomerase)です。トポイソメラーゼは抗癌剤の作用点としても重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のうち、epigeneticsに含まれないものはどれか。\n1. シトシンのメチル化 2. シトシンの脱アミノ化 3. ヒストンのメチル化 4. ヒストンのリン酸化",
    "answer": "2. シトシンの脱アミノ化\nシトシンの脱アミノによりウラシルが生じるため、point mutationの原因となります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "真菌にはあるが、細菌にはない構造物はどれか。\n1. DNA 2. ミトコンドリア 3. 細胞膜 4. 細胞壁 5. リボソーム",
    "answer": "2. ミトコンドリア\n原核生物と真核生物の違いは非常に重要ですので、一覧表にまとめておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "上皮細胞の極性維持に重要な分子はどれか。\n1. オクルディン 2. カドヘリン 3. インテグリン 4. コネキシン 5. ラミニン",
    "answer": "1. オクルディン\n細胞間接着について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "転移酵素はどれか。\n1. デカルボキシラーゼ 2. リパーゼ 3. キナーゼ 4. アミラーゼ 5. β-ラクタマーゼ",
    "answer": "3. キナーゼ\n選択肢に登場した他の酵素の働きも確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "機能喪失型変異により自律的細胞増殖をきたす遺伝子産物はどれか。\n1. p53 2. EGFR 3. KRAS 4. HER2 5. VEGFR",
    "answer": "1. p53\n癌原遺伝子と癌抑制遺伝子をまとめておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "受容体が細胞内にあるホルモンを分泌する細胞はどれか。\n1. 膵臓α細胞 2. 膵臓β細胞 3. 副腎髄質クロム親和性細胞 4. 精巣ライディッヒ細胞 5. 胃G細胞",
    "answer": "4. 精巣ライディッヒ細胞\n精巣ライディッヒ細胞はテストステロンを分泌します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "生体内に蓄積しにくいビタミンはどれか。\n1. ビタミンA 2. ビタミンC 3. ビタミンD 4. ビタミンE 5. ビタミンK",
    "answer": "2. ビタミンC\n水溶性ビタミンと脂溶性ビタミンの違いをまとめておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "自律神経節前線維と節後線維の間の情報伝達を担う受容体は何か。",
    "answer": "ニコチン性アセチルコリン受容体\nシグナル経路についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "次のうち、健常人で最もpHが大きいものはどれか。\n1. 胃液 2. 髄液 3. 膵液 4. 血液 5. 唾液",
    "answer": "3. 膵液\nおおまかなpHの値は確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "微小管を作用点とする薬剤はどれか。\n1. コルヒチン 2. メトトレキサート 3. ラムシルマブ 4. イマチニブ",
    "answer": "1. コルヒチン\n各薬剤の作用機序を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "薬理学",
    "question": "ニボルマブの作用点はどれか。\n1. CTLA-4 2. PD-1 3. PD-L1 4. CD28 5. TNF-α",
    "answer": "2. PD-1\n免疫チェックポイント阻害剤の作用機序について説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "アルブミンの産生臓器は？",
    "answer": "肝臓\nアルブミンは肝臓で作られるタンパク質であり、様々な役割を持っていますが、特に血漿膠質浸透圧形成という働きが重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "胎盤を通過する抗体の種類は何か。",
    "answer": "IgG\n抗体の分類、産生機序などについても出題歴がありますので、復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ある成熟mRNAの塩基配列を調べると、開始コドンから終止コドンまで999塩基長であった。翻訳産物のアミノ酸数はいくらか。",
    "answer": "332\n終止コドンに対応するアミノ酸は原則的にないので、333ではなく332となります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "HIVが選択的に感染する細胞は何か。",
    "answer": "CD4陽性T細胞(ヘルパーT細胞)\nHIVの治療薬もおおまかに確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "酸性アミノ酸を2つ答えなさい。",
    "answer": "アスパラギン酸、グルタミン酸\n塩基性アミノ酸もしっかり覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "「感度が高い検査」と「特異度が高い検査」のうち、確定診断に有用なものはどちらか。",
    "answer": "「特異度が高い検査」\n感度と特異度の定義と意味を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "「感度が高い検査」と「特異度が高い検査」のうち、除外診断に有用なものはどちらか。",
    "answer": "「感度が高い検査」\n昨日の問題とあわせて確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "ROC曲線の横軸は(1)、縦軸は(2)である。",
    "answer": "(1)：偽陽性率、(2)：感度\nROC曲線の意義についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂肪酸のβ酸化は細胞内のどこで進行するか。",
    "answer": "ミトコンドリア\n細胞質ではないことに注意しましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "ROC曲線の横軸は(1)、縦軸は(2)である。",
    "answer": "(1)：偽陽性率、(2)：感度\nROC曲線の意義についても確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "脂肪酸のβ酸化は細胞内のどこで進行するか。",
    "answer": "ミトコンドリア\n細胞質ではないことに注意しましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "嫌気性条件下では、ピルビン酸が(1)によって(2)に変換される。この反応に伴い、(3)が(4)へと酸化される。",
    "answer": "(1)：乳酸脱水素酵素、(2)：乳酸、(3)：NADH、(4)：NAD+\n解糖系との関連をおさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "エタノール発酵では、まずピルビン酸から(1)と(2)に分解され、続いて(2)が(3：酸化/還元)されてエタノールが生じる。",
    "answer": "(1)：CO2、(2)：アセトアルデヒド、(3)：還元\n昨日の乳酸発酵と対比させて理解しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ゲノム上で別の部位へと転移できる塩基配列は何と呼ばれるか。",
    "answer": "トランスポゾン\nトランスポゾンが原因となる疾患として血友病が有名です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "不斉炭素原子を持たないαアミノ酸は何か。",
    "answer": "グリシン\nαアミノ酸の特徴は頻出事項です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "ある疾患の有病率が20%の集団に対し、感度80%、特異度70%の検査を行った場合、陽性的中率は何%か。",
    "answer": "0.4\n集団全体の人数を100人とおいて、表を書いてみましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "ある疾患の有病率が20%の集団に対し、感度80%、特異度70%の検査を行った場合、陰性的中率は何%か。",
    "answer": "280/3%\n昨日の問題と同じようにアプローチしましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "感度80%、特異度90%の検査の陽性尤度比はいくらか。",
    "answer": "8\n陽性尤度比の定義を確認しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "感度64%、特異度90%の検査の陰性尤度比はいくらか。",
    "answer": "0.4\n陽性尤度比と陰性尤度比はしっかり区別できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "有病率が20%の場合、事前オッズはいくらか。",
    "answer": "0.25\n事前オッズの定義を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "有病率が20%、偽陰性率20%、特異度95%であり、検査が陽性であった場合、事後オッズはいくらか。",
    "answer": "4\nベイズの定理より、事後オッズ＝事前オッズ×陽性尤度比です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "ヘルパーT細胞のうち、Il-10を放出して免疫反応を抑制するものはなにか。",
    "answer": "Treg(制御性T細胞)\nIL-10が炎症抑制作用を持つことはおさえておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "III型アレルギーに関与する免疫グロブリンのサブクラスは何か。",
    "answer": "IgM, IgG\nアレルギーの分類と機序は重要事項です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "補体を産生する臓器はどこか。",
    "answer": "肝臓\n補体はマクロファージでも産生されます。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ヘム合成に必要な金属イオンは何か。",
    "answer": "鉄イオン\nヘム、ヘムグロビン、赤血球あたりがキーワードです。鉄イオンの価数についても確認しておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核小体に含まれる核酸の種類は何か。",
    "answer": "DNA、mRNA、rRNA\n核小体はあまり注目していないかもしれませんが、大事ですので覚えておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "逆転写酵素は、(1)を鋳型として(2)を合成する酵素であり、HIVやHTLV-1などの(3)科に属するウイルスに見られる。",
    "answer": "(1)：mRNA、(2)：cDNA、(3)：レトロウイルス\nレトロウイルスの生活環について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "生体内に蓄積しやすいビタミンは何か。",
    "answer": "ビタミンA、ビタミンD、ビタミンE、ビタミンK\n脂溶性ビタミンのことです！水溶性ホルモンとの比較をしっかり理解しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "9番染色体と22番染色体の相互転座に起因する疾患は何か。",
    "answer": "慢性骨髄性白血病(CML)\n治療法についても確認しておきましょう。なお、フィラデルフィア染色体は、一部の急性リンパ性白血病(ALL)でも陽性となります（暗記不要）。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "血糖が上昇すると、(1)という臓器から(2)が分泌され、(2)の作用により、血中から(3)、(4)、(5)へと糖が取り込まれる。",
    "answer": "(1)：膵臓、(2)：インスリン、(3)：肝臓、(4)：筋、(5)：脂肪組織\nインスリン、グルカゴン、ソマトスタチンの働きと相互作用を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "NAD+とNADHのうち、還元型なのはどちらか。",
    "answer": "NADH\n水素原子をもつNADHが還元型になります。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞死の形態を複数挙げなさい。",
    "answer": "apoptosis, necrosis, autophagy deathなど\n相違点をしっかり説明できるようにしましょう！ ＊アポトーシスのつづりは少し難しいですが、書けるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ATP合成酵素によるATP産生を担う細胞内小器官は何か。",
    "answer": "ミトコンドリア\nATP産生経路について全体像を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "ラクトースを加水分解すると何が生じるか。",
    "answer": "グルコースとガラクトース\n単糖類、二糖類、多糖類の区別はしっかりできるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のうち単糖類はどれか。\n1. 乳糖 2. 蒲萄糖 3. 蔗糖 4. 麦芽糖 5. 澱粉",
    "answer": "2. 蒲萄糖\n日本語名と英語名をセットで覚えておくと安心です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "抑制性神経伝達物質を二つ答えなさい。",
    "answer": "グリシン、GABA(γアミノ酪酸)\nこれらの神経伝達物質が抑制作用を示す機序は説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "complementの産生を担うのは次のうちどれか。\n1. spleen 2. liver 3. thymus 4. bone marrow 5. kidney",
    "answer": "2. liver\ncomplementは補体です。補体は肝臓で産生されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "コルチゾール受容体の所在は次のうちどれか。\n1. plasma membrane 2. tissue stroma 3. cytoplasm",
    "answer": "3. cytoplasm\nコルチゾールは脂溶性ホルモンなので、受容体は細胞内にあります。厳密には細胞質（cytoplasm）受容体ですが、細胞内にあることが分かれば十分です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "antigen presentationを担うのは次のうちどれか。\n1. erythrocyte 2. dendritic cell 3. neutrophil 4. osteocyte 5. regulatory T cell",
    "answer": "2. dendritic cell\nantigen presentationは抗原提示です。抗原提示細胞をAPCと略して呼びます。dendritic cellは樹状細胞です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "核内DNAとミトコンドリアDNAのうち、変異によりsusceptibleなのはどちらか。",
    "answer": "ミトコンドリアDNA\nミトコンドリアDNAが変異しやすい理由を調べておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "表面に多数のリボソームが付着している小胞体を何と呼ぶか。",
    "answer": "粗面小胞体\n滑面小胞体との構造的・機能的違いは重要事項です！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リポタンパク質を比重の小さいものから順に列挙すると？",
    "answer": "CM（カイロミクロン）、VLDL（超低密度リポタンパク質）、IDL（中間密度リポタンパク質）、LDL（低密度リポタンパク質）、HDL（高密度リポタンパク質）\nやや細かい知識ですが、脂質代謝経路も網羅しておくと安心です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "（１）は主に小腸粘膜上皮細胞の管腔側に発現しているグルコーストランスポーターである。（１）を介した（２）によって、（３）が上皮細胞内に輸送される。",
    "answer": "（１）SGLT１、（２）能動輸送、（３）グルコース\nグルコーストランスポーターの分類を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "膵臓のβ細胞や肝細胞に発現しているグルコーストランスポーターは何か。",
    "answer": "GLUT2\nGLUT4と対比させて覚えておくと分かりやすいと思います。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リソソーム酵素は（１）で合成された後、ゴルジ体で糖鎖が付加される。その糖鎖に（２）が付加されることで、リソソームへと輸送される。",
    "answer": "（１）粗面小胞体、（２）マンノース-6-リン酸\nマンノース-6-リン酸付加に異常が生じると、リソソーム病の原因となります。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ゴルジ体から粗面小胞体へと移動する輸送小胞の被覆を担う因子は何か。",
    "answer": "COPI\nCOPII、クラスリンとの役割分担をまとめておくと完璧です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "オクルディンやクラウディンが主な接着分子となる細胞間結合は何か。",
    "answer": "密着結合(タイトジャンクション)\n接着結合、デスモソームなども併せて要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "心筋細胞の同期的収縮に重要となる細胞間結合は何か。",
    "answer": "ギャップ結合\nギャップ結合は平滑筋の蠕動運動にも重要となります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "miRNAの転写を担う酵素は何か。",
    "answer": "RNAポリメラーゼII\nRNAポリメラーゼIと混同しないことが重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "制御性T細胞（Treg）が産生・分泌する炎症抑制作用性サイトカインは何か。",
    "answer": "IL-10\n炎症性サイトカインとしてはILｰ１、ILｰ6、TNFαが重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "複数の遺伝子をコードするmRNAを何と呼ぶか。",
    "answer": "ポリシストロニックmRNA\n原核生物に見られるmRNAです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "原核生物のmRNAにおいて、翻訳開始の際にリボソームが結合する配列は何か。",
    "answer": "シャイン・ダルガノ配列\n原核生物と真核生物の転写開始機構を比較しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "原核生物のタンパク質合成は（１）というαアミノ酸からスタートする。",
    "answer": "（１）Nｰホルミルメチオニン\n真核生物ならメチオニンです。開始コドンも重要な暗記事項です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "真核生物のリボソーム大サブユニットの沈降係数はいくらか。",
    "answer": "60S\n原核生物は30S+50S、真核生物は40S+60Sです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "次のうち脂溶性なのはどれか。\n1. アスコルビン酸 2. 葉酸 3. サイロキシン 4. ナイアシン 5. セドヘプツロース",
    "answer": "3. サイロキシン\nサイロキシン→甲状腺ホルモン→脂溶性です。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "リン酸が付加されるαアミノ酸は何か。",
    "answer": "セリン、スレオニン、チロシン\n暗記必須事項です！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "分子内に分岐構造を持つαアミノ酸は何か。",
    "answer": "バリン、ロイシン、イソロイシン\nいわゆるBCAAです。BCAAの役割も問われることがあります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAのスプライシングを担うRNAは何か。",
    "answer": "snRNA（核内低分子RNA）\n主要なRNAは用暗記事項です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "抗体のうち、5量体を形成するものは何か。",
    "answer": "IgM型抗体\nIgMは最も大きい抗体であることから、マクログロブリンとも呼ばれます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "電子伝達系において、複合体IIIから複合体IVへの電子輸送を担う物質は何か。",
    "answer": "シトクロムｃ\n電子伝達系の流れもおさえておくと安心です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "微生物学",
    "question": "細菌における遺伝子の水平伝播を三つ答えよ。",
    "answer": "形質転換、形質導入、接合\nそれぞれの用語の意味も要チェックです！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "サルコメアにおいて、筋収縮時と弛緩時で長さがほぼ同一の構造物は何か。",
    "answer": "A帯（暗帯）\nI帯（明帯）は筋収縮で短縮します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "中枢神経で髄鞘を形成するグリア細胞は何か。",
    "answer": "オリゴデンドログリア\n末梢神経ではシュワン細胞が髄鞘形成を担います。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "DNAがヒストンに巻き付いた構造を何と呼ぶか。",
    "answer": "ヌクレオソーム\nDNAからゲノム全体への構造を説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "一本鎖DNAの修復機構を3つ挙げよ。",
    "answer": "塩基除去修復（BER）、ヌクレオチド除去修復（NER）、ミスマッチ修復（MMR）\nそれぞれの分子機構も説明できるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "二本鎖DNAの修復機構を２つ挙げよ。",
    "answer": "非相同末端結合（NHEJ）、相同組み換え（HDR）\nこれらの修復機構はゲノム編集で利用されています。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生理学",
    "question": "次のうち、細胞膜透過性が最も低いものはどれか。\n1. 糖質コルチコイド 2. サイロキシン 3. グルカゴン 4. 一酸化炭素 5. テストステロン",
    "answer": "3. グルカゴン\nグルカゴンは水溶性ホルモンであり、細胞膜上に受容体が存在します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "副腎皮質は（１）胚葉、副腎髄質は（２）胚葉由来である。",
    "answer": "（１）中、（２）外\n副腎皮質と副腎髄質の生理学的な違いも要確認です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "副腎髄質から分泌されるホルモンは（１）と総称され、分泌量は（２）が最多である。",
    "answer": "(1)ステロイド, (2) アドレナリン\nノルアドレナリンやドパミンも分泌されます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "副腎皮質の層構造うち、（１）はRAA系、（２）と（３）はHPA系による制御を受けている。",
    "answer": "（１）球状層、（２）束状層、（３）網状層\nそれぞれの層から分泌されるホルモンの名前と作用もまとめておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "外因性アポトーシスは（１）や （２） などが、細胞膜上のレセプターに結合することによって誘発される。",
    "answer": "（１）Fasリガンド、（２）TNFα\nアポトーシスの分子機序について確認しておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "内因性アポトーシスにおいて、ミトコンドリアタンパク質放出を促進するタンパク質は何か。",
    "answer": "bad、bid、bim\nアポトーシスの機序を内因性と外因性に分けて説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "硫黄を含むαアミノ酸は？",
    "answer": "メチオニン、システイン\nアミノ酸の基本的な性質は覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "不斉炭素原子を持たないαアミノ酸は？",
    "answer": "グリシン\nグリシンの構造式は書けるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "αヘリックスは何次構造か。",
    "answer": "二次構造\n一次構造から四次構造の分類は要暗記事項です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ピルビン酸デヒドロゲナーゼは何次構造か。",
    "answer": "四次構造\n昨日の問題と併せておさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAの転写を担う酵素は何か。",
    "answer": "RNAポリメーラゼII\nRNAポリメラーゼの分類を確認しておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "tRNAの転写を担う酵素は何か。",
    "answer": "RNAポリメラーゼIII\n昨日の問題と併せておさえておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "免疫学",
    "question": "抗体を産生する細胞は何か。",
    "answer": "形質細胞\n液性免疫の流れについても確認しておくと万全です。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "甲状腺ホルモンの分子中に含まれるハロゲン原子は何か。",
    "answer": "ヨウ素(iodine)\n甲状腺は生体のヨウ素貯蔵としての役割があります。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞外マトリックスを3つ答えなさい。",
    "answer": "プロテオグリカン、コラーゲン、ラミニン、フィブロネクチンなどから3つ\n特にコラーゲンが重要です。その他についても名前は覚えておくと安心です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "不足すると壊血病の原因となるビタミンは何か。",
    "answer": "ビタミンC\nビタミンに関連する疾患はまとめて覚えておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "不足すると夜盲症の原因となるビタミンは何か。",
    "answer": "ビタミンA\nビタミンAは視覚系で重要な役割を果たします。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAを転写する酵素は何か。",
    "answer": "RNAポリメラーゼII\nRNAポリメラーゼの種類まで覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "真核生物のmRNAの5'末端には何が付加されるか。",
    "answer": "7-メチルグアノシン\nRNAプロセシングの過程は記述できるようにしておくのが望ましいです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "真核生物のmRNAの3'末端には何が付加されるか。",
    "answer": "ポリAシグナル\nポリAシグナルの付加は、mRNAの安定化に重要です。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNA上のAUG（RNAコドン）に対応するアミノ酸は？",
    "answer": "メチオニン\nAUGは開始コドンに対応する配列です。重要な遺伝子コドンは覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAでの終止コドンを示す配列は？",
    "answer": "UAA、UAG、UGA\nUGGはトリプトファンを規定するコドンです。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "mRNAのプロセシングにおいて、イントロンを除去する過程を何と呼ぶか。",
    "answer": "スプライシング\nスプライシングの過程は説明できるようにしておきましょう。",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "原核生物のmRNAにおいて、開始コドンのすぐ上流にあるコンセンサス配列は何と呼ばれるか。",
    "answer": "シャイン・ダルガノ配列\nやや細かい知識ですので、余力があれば覚えて頂ければ幸いです。",
    "difficulty": "やや難"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ヒトの染色体のうち、一番大きいものは何か。",
    "answer": "1番染色体\n1番染色体はゲノム全体の8%程度のDNA量を持ちます。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "解糖系の反応が進行する場所はどこか。",
    "answer": "細胞質\nクエン酸回路はミトコンドリアで進行します。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "ATPから産生されるセカンドメッセンジャーは何か。",
    "answer": "cAMP\n代表的なセカンドメッセンジャーは覚えておきましょう。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "細胞内外での濃度差が最も大きい電解質は何か。",
    "answer": "カルシウムイオン\n主要な電解質の濃度と働きについて、今一度知識を整理しておいてください。",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "神経筋接合部で分泌される神経伝達物質は？",
    "answer": "アセチルコリン\n今日の問題はとっても重要です！興奮収縮連関の一連の流れは頻出ですので、すらすら言えるまで、たたき込みましょう！！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "生化学",
    "question": "胎盤を通過する抗体の種類は何か。",
    "answer": "IgG\n抗体の分類、産生機序などについても出題歴がありますので、復習しておきましょう！",
    "difficulty": "標準"
  },
  {
    "category": "統計学",
    "question": "偏差値25とは、平均値と比較して標準偏差の（）倍だけ低いことを意味する。",
    "answer": "2.5\n偏差値関連の計算はしっかりできるようにしておきましょう！",
    "difficulty": "易"
  },
  {
    "category": "原子物理",
    "question": "紙で遮蔽することができる放射線は何か？",
    "answer": "α線\nα線、β線、γ線、X線、それぞれの波長や遮蔽物など押さえておくことをお勧めします。",
    "difficulty": "標準"
  }
]